布水臺集序

天童山翁禪師忞公，以密雲嫡子坐大道場，無舌說法，有聲如雷，施藥樹味，擊塗毒鼓，有寂子小釋迦之目。賈其餘勇作為詩文，如涌身雲、如灌頂水，文人學子用世間智測度，咸以為杼山晝、石門範之流亞。余頃讀其全集，為之心開意解，久之沈吟低回，欷歔煩醒而不能舍然也。

大慧杲禪師有言：「予雖學佛者，然愛君憂國之心與忠義士大夫等。」所謂忠義士大夫者：魏國張公德遠、橫浦張公子韶輩也。當是時，賊檜挾滔天之勢，把持和議，忘北轅之仇、甘左衽之辱。妙喜以壞衣髹髮之人，敢於左袒子韶抗權奸之議而觸冒其鋒刃，故魏國銘之曰：「嗟師何為？拳拳忠孝，欲迪群迷，俾趨正教。」唯其忠誠惻怛之至，根抵種性，槎牙肺腑，雖至於砍臂斬頭，亦將怡然順受，如斷蕅根、如解膠革，於毀衣焚牒乎何有？於乎！〈薦嚴〉之疏，龍髯馬角之深悲也；〈新蒲〉之錄，玉衣石馬之遐思也；〈春葵〉〈玉樹〉之什，空阬崖海之餘恨也。徵諸妙喜，以言乎其道則相符、以言乎其志則相協、以言乎其時世則宋世所謂忠義士大夫迢然不可再見，獨有一禪者孤撐單出，流連涕泗於陸沈滄海之餘，斯尤難矣。於乎！軍國，荊弓也；宗社，鄭璧也；吾君吾父，秦燕楚凡也。天穹廬！地松漠！今之人何其廣大，而禪者如是之隘也。東家食！西家宿！今之人何其圓通，而禪者如是之固也。山河葶藶，世界陶輪；有漏微塵，十方銷殞，今之人何其大覺大悟，而禪者如是之取著也。豈惟禪者哉？琉璃之誅釋種也，世尊樹下拒諫，而阿難愁悶慟哭。開寶之師，東山蘄春肉身為故國而泣血；天寶之亂，荷澤編管殘衲興檀度以濟師。是又何今之人廣大而佛祖之隘，今之人圓通而佛祖之固，今之人大覺大悟而佛祖之取著也？妙喜之言曰：「好善惡邪之志與生俱生。」永嘉謂：「縱使鐵輪頂上旋，定慧圓明終不失。」敢直下自信不疑，吾忞公其幾矣乎！

三世諸佛是三世中有血性男子，不忠不義之人埋沒此一點血性，謂之焚燒善根、斷滅佛性，披毛戴角、刀途血路相習以為固然，是可以為人乎？如是而為文，巧言綺語、譚玄說妙，如刻人糞作栴檀形，是可以為文乎？公同體大悲，惻然憐愍，以為今世之所崇尚者士大夫也，故現忠義士大夫身而為說法；士大夫之所崇尚者文字也，故又現聲名文句身而為說法。有人於一言半句汗下毛豎，留得此一點血性在人世間，即是不斷佛種，斯即公出世為人全提正令之綱宗也。於乎！公欲廣度河沙眾生盡皆作佛，而汲汲然磨牙礪齒，先教之以所以為人，夫焉有不能為人而能為佛者乎？

海印弟子虞山錢謙益槃譚謹書

布水臺集序

布水臺集者，山翁和尚之禪之餘之所為集也。禪者之言曰：「行於心為禪。」然則禪有餘乎？荷大法者無執、懷勝業者不滯，繇山翁和尚之禪而深之，莫非餘也；暢之以一詣、包之以兼弘，繇山翁和尚之餘而大之，莫非禪也。或者曰：「儒之學依於實；禪之教說乎虛。」實故自形其不足，而虛則嘗見其有餘。儻所謂大道，是邪非邪？予智不足以知山翁和尚之禪，知其餘者甚矣！山翁和尚之禪之似吾儒也。

今夫先王之所秩、聖人之所訓，其要歸於正君臣、定父子，不離明倫察物者近是。是故父子者人之始也，君臣者人治之大者也。

吾嘗覽乎山翁和尚之集矣！祝聖人而悼天子，一篇之中三致意焉，壽有疏、薦有文，如歌如泣，君臣之義也。諸如〈靖揚雅〉推之也；《義僕傳》廣之也；其為翼孝，說養母文，篤於親也。進而之於師有父道焉，稱道勿絕，所謂孝也。繇師而上之百世之師，身焉、象焉、譜焉、經焉、堂焉、塔焉，不忘祖禰之意也，為死者言狀；自文林公傳、自廣陵先生而下，為生者言牘；自復古南詩、自送以直而下，悟發感寄，婉而有歸，無諍之篇，有懷之什，兄弟朋友之誼也甚矣！山翁和尚之禪之似吾儒也。

或又曰：「天下之道，儒者實之。」然而多實則多累，是故亂之以生死、撓之以得喪。及其敝也，至於悖聖人之言、廢先王之服、蔑君親之恩、棄昆朋之族。禪者即不然，死生則一之，得喪則齊之，泊然無所起於心而澹然無所繫於世，虛之謂也。是以累盡而理存，天屬雖離而孝不違、世典已謝而敬不失。故曰守儒之說，實天下之虛，可以處治世；通禪之學，虛天下之實，可以處亂世。嗟夫！此又有為言之也。予智不足以知山翁和尚之禪，而謂山翁和尚之禪之似吾儒者，固其餘也。

四明流寓雲間包爾庚題

布水臺集總目

序一
序二

卷第一

風
雅
詩

卷第二

詩

卷第三

詩

卷第四

詩

卷第五

詩

卷第六

序

卷第七

序

卷第八

序

卷第九

序

卷第十

碑銘

卷第十一

記

卷第十二

傳

卷第十三

塔銘

卷第十四

塔銘

卷第十五

塔銘

卷第十六

行狀

卷第十七

表
奏疏
文疏
啟
銘
提詞

卷第十八

贊

卷第十九

贊

卷第二十

贊

卷第二十一

贊

卷第二十二

書

卷第二十三

跋

卷第二十四

說
引

卷第二十五

祭文
見聞雜記

卷第二十六

警語
規約

卷第二十七

尺牘

卷第二十八

尺牘

卷第二十九

尺牘

卷第三十

尺牘

卷第三十一

尺牘

卷第三十二

尺牘

布水臺集總目(終)

布水臺集卷第一

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

風

春葵風

乙酉之役，處士孫開遠舉義嘉禾，戰沒孤城，詩以誄之。

藹藹春葵，向日而傾；曾我[執/目]御，誰則匪臣？

交交桑扈，晨去其枝；青青子佩，悠悠我思。

願言思子，章服生儒；蒿目神京，奮挺大呼。

南風不競，北馬蹻蹻；孤城絕援，聲凄夜刁。

鼓兵以出，白日為黃；結纓戰沒，豈曰國殤？

彩仗雲旂，歸神天上；在帝左右，招之或降。

相韓五世，博浪椎秦；子胡為者，舍生取義，殺身成仁。

中原血戰，四海交腥；鴛湖湜湜，濯其潢涇。百祀流馨。

〈春葵〉八章，六章四句，二章五句。

玉樹風

玉樹旌孝節也。清師入邗，謝女希韞與母張氏同赴井。子宸救之，母絕，宸不忍去死焉。長子朝出護墟墓，遇害於途。于陛季子也，感母兄之變，亦悲憤而沒，故作此詩以哀之。

謝家玉樹，鬱鬱邗溝；華開瓊萼，五葉綢繆。有風自北，折屋傾舟；飄然墜之，香潔誰儔？

溫恭薦婦，朝夕斯寅；腥埃撲面，何以潔身？有冽者泉，託彼澄鮮；孰能芳桂，蕭艾同捐？

宸也亢宗，文心雕龍；死母生護，卒嬰凶鋒。天何以醉？何神不庇？舍彼驕人，維此胥忌。

摯爾希韞，靜女其姝；令儀令色，淑慎維圖。青鋒是佩，用戒不虞；見危授命，終殞厥軀。

迅雷遄呼，親懼則然；忍看黃沙，昏晦無天。朝奔墟墓，齊思見賢，誰曰爾正，而斃戈鋋？

陛幼孝友，性自天成；蘭芽方茁，風雨交攖。呼兄不至，聽母無聲；悠悠千載，閉此愁城。

彗孛經天，白晝宵昏；煤山龍去，誰從如雲？嗟爾謝樹，實繁有柯；我心孔懷，是用作歌。

〈玉樹〉七章，章八句。

雅

靖楊雅

皇臨命鄭公陽備淮海，卒靖淮海之亂也。

皇臨孔章，昭茲若監；靡有爾勞，皇不爾鑒。仁則爾柔，威則爾悍；哀我東人，惠此良翰。

良翰伊何？維鄭中州；嵩嶽之靈，申甫之儔。我東曷棘？于邗之溝；宛宛周道，四方來遊。

來遊來王，高車大航；盜思襲矣！舞戈以狂。以偵以誘，裏我姦佌；不畏爾元，俾民流徙。

我翰戾至，載安載集；募茲拳勇，弁為武什。毋啟爾戎，毋俾爾翼；既訓乃稽，盜偵斯得。

既獲盜偵，我姦卒俘；正之皇刑，往即爾誅。爾誅爾悍，我柔我恃；闔胡不悛，覆狂以喜。

翰曰吁哉！其饑而譁；予而父母，媿不而家。乃陟其疆，乃造其廬；大降厥心，畢叩且歔。

民之歔矣！亂斯沮矣；民之舞矣！盜斯逋矣。其曰未逋，憂我厥肮；孰躋我圉？以泳大康。

莫此大康，維翰實崇；式崇式庸，維皇之忠。維忠于皇，厥猷翼翼；秉皇之彝，訓于南國。

烈烈東南，我翰營之；湯湯江淮，我翰清之。既清而瀰，王道之夷；于萬斯年，皇以治之。

〈皇臨〉九章，章八句。

韓城雅

韓城嘉瀚遠朱鎮君，宦生潮陽，復建節于其地也。

溥彼韓城，瀕海之陽；蜃蛟所宮，鱷族維彊。昌黎作牧，文運開張；濟濟多士，賓于有唐。

化雨千春，誰承遺則？在帝神宗，朱侯洵直。去詠甘棠，來歌九罭；乃誕嗣君，天鑒有德。

維此嗣君，五色麟祥；允文允武，萬里騰驤。纘戎顯考，載鎮南荒；四郊以靖，海波不揚。

鎮君出遊，虎纛龍旂；釃酒臨江，橫槊賦詩。敷其文德，率服島夷；來獻其琛，赤豹黃羆。

嵩高誕申，玄鳥生契；矧伊鎮君，萬夫之傑？潮水泱泱，鳳臺嵲嵲；允矣九苞，式生丹穴。

〈韓城〉五章，章八句。

詩一

送以直愚禪師之雲間，謁董太史乞黃檗和尚塔上之銘。

間生亞聖人，愍世垂高格；奮跡光黃間，其道苦如檗。怒罵恣憑陵，佛祖驚且易；盡渠神通來，箇箇遭點額。住世八十霜，重譯流聲光；疾彼投名者，蛻委息影藏。豐碑久不豎，天龍嘗歎傷；愚公邵武輩，派出臞仙王。投簪叩籌室，一笑登其堂；為覓先師骨，洪波泛淼茫。持向雲間去，索取回天章；太史聲名重，文章繼子長。書之擘窠字，寶以金玉相；千載頌明德，景行永不忘。

送元白可公出天童

青眼當初最直錢，等閒不把費君前；朅來相見出新篇，拍案槌呼感往年。豈為君詩動百千？為君眉底裏雲煙；春風吹翮又翩翩，刷羽臨岡問所先。予意言之君亦然，咄嗟為祝予思賢；予思何在西之偏？汾水滔滔清且漣。三十白來足不緣，泊然亭箸蛻而僊；古人細事尚光鮮，何況其中大者焉？君聽予歌志欲鐫，予歌未卒予心卷；法門大事悲若填，君不惜予誰共憐？

送鹽梅鼎禪師住南嶽

大鳥高舉摶風翔，千里之行月聚糧；嗟彼屈蠖動求臧，進退猶如牴籓羊。我友鼎公氣摩蒼，雙瞳射得烏欲藏；龍象三千蹴道場，角蹄鐵硬數公彊。叢林號予難比方，方公眼惱足相當；吳山越水已十霜，打包別我上衡陽。衡之高兮南極旁，迴鴈峰前日月長；金雞粟供僧中王，山君自此壽而昌。聞道年又告天荒，君去須教喜若狂；叢生茅茨搆君堂，黃華白水獻壺漿。待君果熟時飄香，奔走鈞天亟躋蹌。君不見！大鳥高舉摶風翔。

黃嵒山居即景十六絕

黃巖寺

絕攀緣處路初入，解轉身時岫始開；排闥谿光金布地，厭簷山色玉成臺。

寨雲峰

嶄顏不宿埜盤客，寂莫難留冠蓋群；日暮林號狐兔遠，開關只合延歸雲。

行龜峰

嘉林不住況潛淵？脫體全彰界外天；自信生來能越格，六藏何用小家禪？

犀牛峰

不耕祖父閒田地，肯守寒嵒異艸生；觸處尚嫌頭角快，又披風雨入高崢。

雙劍峰

雙垂天末落群峰，日炤寒芒血暈重；在昔虛空曾剖判，至今風雨尚磨礱。

鶴鳴峰

惜傷羽翰遠江潯，集老南天萬歲岑；翹首不無華表恨，戛然猶似發長吟。

香爐峰

甄陶不費列中天，信是安排造物先；皎皎冰輪傳夜燭，霏霏薄霧散朝煙。

紅石嵒

丹嵒嵌壁切雲霓，誰信通天步有梯？蹋著始知來處迥，虛空撲地萬山低。

羅漢嵒

嵒背青峰月上遲，森森白晝走魈魑；雲長深鎖虎長嘯，何似當年護定時？

空生石

石中空，可居人，而上平如砥，建閣其巔曰「空生」，因遂得今名。

盡道孤危曾不立，誰知大地自空擎？欲看樓閣空中見，請向虛空背上行。

鷂子石

憑高岸立志霄摩，豈易雄心付薜蘿？對月端懷天上兔，臨風恰欲過新羅。

姊妹石

尋真偶共話煙巒，幾度秋霜鬢未殘，何事玉容人易老？冰心端不似伊寒。

瀑布水

聊將一線放渠開，不覺流通露布來，莫怪險崖能箭急，江湖聲落已如雷。

龍潭

山外清谿門外菴，幾人親自到龍潭；腥風況復吹長壑，望眼何當迷曉嵐？

清源池

古志雙劍峰頂有清源池，生蓮華大如車輪，而雍熙間，瀑布流下紅蓮一瓣，長三尺，闊一尺三寸。

劍脊池開佛國蕖，劈流曾下雍熙初；靈根一瓣天然別，借問東林種似無。

布水臺

落處分明誰解看？為伊覿面示來端；因高就下誠難惜，透頂還他徹骨寒。

哭廣陵三我蔣先生

何當僊苑促雲鞃？濁世應難奏廣陵；天上少微淪月堀，人間白璧掩霜棱。方嗟後死來無幾，未意先刑去復增；吟就短章仍浩歎，臨書不覺淚如謄。

初住黃巖松壑，弟許為持缽乞浠，上歲杪以兵荒見困，寄次韻復之。

望君如渴路思梅，蹋凌猶登布水臺；鶴骨未看雲外至，鱗音但說苦中來。自慚省己躬難勝，敢道求人口易開；且喜留將空缽在，免忝日後償他哀。

顧我青山住已殘，幾回風雨憑前闌；未將玉筍參天出，且等蒼松奈歲寒。大地斸開畬片片，虛空撲碎月團團；三條篾更牢加束，不為閒情便解寬。

清宜嵒竇飽宜村，二比難兼共一䑳；為愛孤峰留晚炤，幾忘寒瀑瀉微湲。山光澹澹交眉睫，松韻悠悠送耳根；歠罷蒿湯茶步步，不知天子若為尊。

壽匡山炤法師六秩(四首)

青山未住早居菴，謾道春光過二三；兜率尚然留缽袋，閻浮故自放癡憨。每惺頑石推先覺，為賣青松老翠嵐；成就逝多非一一，且攀千歲作司南。

看輕沙界等纖漚，傲骨欺霜別出頭；未肯虛空言老大，那從甲子問春秋。啝哆快合嬰兒行，雪白胸鋪古澗流；卻笑年來難捉摸，生緣更復道蘇州。

但見山青復又黃，誰知果熟自飄香？山河百二拱高座，華雨繽紛灑石床。太乙峰騰標月指，蘆華浪涌接人航；無能九里沾河潤，願頌千秋法水長。

少同師席誼同仁，白髮相看一笑新；毛骨奇君真是豹，角蹄慚我苦非麟。更翻歲月思前事，別轉峰頭為故人；把手共攜天外望，海山落落何嶙峋？

同諸子度歲黃巖賦得通字

共有凌霜節，相依話夕窮；威儀聲色外，形影寂寥中。故衲寒輕荷，新條綠暗通，何須千嶂放？已見歲成功。

歲朝喜雪

帝曆頒新日，瑤光塹玉臺；限催殘臘去，敕辦好春來。舉世傳清白，何山受點埃？誰知林下士，生眼碧如苔。

歲朝雪後見晴柬曹源、大中二公

六出臨初節，依然㫰曉菫；豐和兆以協，艸木怒方娠。日月同今古，寒暄送故新；置身天地外，自見宇無塵。

春宵雪霽步月

碧落初開雪後天，長空如洗月漫川；山形有貌分高下，樹影無支落正偏。寒重春風猶刺骨，光交午夜不成眠；披衣起步中庭裏，何似蛟宮玉殿前？

春前五日寄懷唯一道兄

塞鴻將北燕南圖，寄問寒暄近復如；怯凍未開新歲筆，折梅先發去年書。莫嫌韻短句方絕，須信懷深海有餘；驛使怕傳春信後，計程隔夜到君廬。

春朝喜搴玉孫居士見訪，出登廬山歌飄然有出塵之志，別後復寄〈廬陵殘雪圖〉，次韻速之。

恐妨春信到山家，竹塹疏籬戶未遮；何來天外雲中客？玉骨如梅雪綻華。眉間隱隱五嶽氣，顧之四壁流青霞；須臾慷慨出長言，牽曳西峰寒影邪。山峻光寒君自回，魚箋明日復傳來；水墨作雪祇淺深，半覆江天未盡開。誰云紙上幻空碧？自是君胸藏山澤；山澤可藏亦可迻，心眼胡為冷復赤。世路風波莫等閒，絕險幾人去復還；君之來處坦且平，千山況復破春顏；人生急景如風度，待等回頭已遲莫。為君一夜索枯吟，嵒前拈出截流句；不見瞿曇語殃[歹*屈]，我住久矣君不住。

用前韻招搴玉孫陽江

化鶴僊人歸故家，華表空看艸色遮；千載何勞歎陳跡？過眼還同浪裏華。君不見！嵒前一派煙嵐色，聚作風雲散作霞；閒情故為立斯須，半蒼半黃夕陽斜。丈夫作事莫徘徊，寬限遲君燕子來；桃華水蘸武陵春，古洞門將半掩開。君之眉澹千山碧，君之懷深彭蠡澤；問君山華火欲然，血點支頭為誰赤？孤蹤何似白雲間？日上月下任往還；有時卷歸滄海宿，有時淺抹青山顏。空生嵒畔危梁度，猿鳥幾回怨春莫；無限遊人盡迷蹤，況驚足底險崖句；待君來時通一線，別峰相見留君住。

送愚拙二禪人之雲間

曉生鳳子出丹山，彩翎一搏入雲間；千年俊鷂趁不及，食牛之氣何閒閒？虎子鳳子種性同，榑搖況復起天風；一啄三泖便好歸，日月之下皆樊籠。歸來歸來將爾㚇，去天百尺之危峰；摘星辰而啖之，千秋萬歲何終窮？

秋日寄懷介子黃居士

碧流清徹漱江蓴，上下同風只白蘋；時事況逢秋葉落，轉教天際憶真人。

玉局文章都尉禪，脫空師語亦碑傳；無人過與價三百，贏得雙眸貫五天。

壽空林禪師五十

新驚短鬢入霜豪，保社爭傳老白袍；是行便堪人藻鑑，無言不應古風騷。何如世年千朝酒？說甚天寒百衲裯？薑桂從來晚益烈，願同寶掌壽吾曹。

毅宗烈皇帝哀詞

擾擾勞生罪日繁，九重聞已懈天恩；雲車自去狩玄圃，玉曆誰傳守帝籓？山鎖諸陵驚落翠，月明深院怯黃昏；至尊勘破興亡夢，觸處應知達本元。

袈裟吟十一首

孤光橫罩覺山涯，十界通身入一家；莖縷蘸乾生死海，何人出得者袈裟？

全封一幅絕邊涯，稱體人人古式家；緋早縱岐誰欠少？過勞雞足護袈裟。

識青布幔裏生涯，傀儡俳場盡作家；黠過靈山偏落節，袗衣換得獵袈裟。

祖關終古罕窺涯，動著知君惡口家；卻笑跛師能解道，鐘聲咬破了袈裟。

襤襂半聽逐雲涯，日炙風吹道者家；可怪春寒人不禁，朝陽日日補袈裟。

盡將格則做生涯，誰信風流出當家？但看堂前三下版，何人不起整袈裟？

棒頭點出者生涯，排闥春山曉入家；一句風前何所似？東京王長老袈裟。

走聲當世遍天涯，若箇門風壁立家；寂莫芙蓉冷似鐵，民衣曾卻御袈裟。

天書三降紫雲涯，拭目真人笑帝家；雪刃臨頭剛不顧，清風千載起袈裟。

煙簑一漿旁江涯，風雨蘆灣處處家；打點莫霞來日好，趁晴且得曬袈裟。

垂鉤獨汎海東涯，為有長鯨足猒家；十轄絲綸拋未盡，敢辭銀浪卷袈裟。

重陽前一日初度，絕學銓、商尊玄二上座以詩見壽，次韻復之。

靡吾一日占仁先，經緯無聞綴錦篇；去日早驚毛有二，來朝且喜菊猶鮮。材艱繼祖慚前哲，道足傳燈憶後賢；何日三臺誇遍拍？萬年歡佇奏師絃。

法社垂秋惜莫涼，吾生何以恰廝當？揮戈未返魯陽日，披霧先看豹變章。慧命從來空作壽，背肩若箇鐵為梁；不辭玉露凋楓葉，珍重黃華送晚香。

禪門四超方

鬥海泥牛去絕聲，亂峰千疊向刀耕；不期黃葉疏雲水，何意玄言落翠崢？碑版尚空專甲字，江湖偏譒隱山名；堪嗟無限方墳客，春艸年年帶雨生。(龍山)

天華講得墜如戔，誰信心工巧莫詮？回首虛空真露布，轉身嶽色正排連。尤滋謾語嘗同社，盍逐青峰入莫煙？高躅不知懷近遠，龐眉尚說政和年。(亮公)

得意西江一句乾，菴居占斷古僊壇；空山曆準黃為紀，石庫書饒夢不餐。熟爛何人堪下口？摧殘祇自倚深寒；至今幽討禪棲處，風急雲仍白晝攢。(大梅)

海國江天寄漫遊，目前蕩盡與誰侔？滿船載月收綸晚，一櫂扶風送客稠。垂手寧誇紅錦套，傳家贏得綠簑裘；為人更入洪波裏，春曉吳江凍不流。(船子)

送峻書記之大梅住山

弔古予恆憶大梅，蘿龕爾況藉雲隈；荷衣應待深秋剪，松食須連曉露裁。將指隨流人得妙，急徵嚼碎核還來；真風要見當年社，莫謾投荒又一回。

又擬梅送之

落英銷歇步餘芳，條例新攀豈故常？不羨傲霜華有韻，最憐濺齒果堪嘗。景邀明月來還沼，香引清風待襲裳；珍重好收殘核子，更鉏煙雨種斜陽。

次答趙將軍玉韻(十四首附來韻)

世事于今難問天，十方諸佛也徒然；不如身逐浮雲去，圍繞山翁自在禪。

男兒壯志薄雲天，羨甚奇勛勒燕然？拈起威音前一箭，千重甲透祖師禪。

長青自古一般天，纔動風雲便不然；變態中知無別界，鋒刀頭坐少林禪。

長安奕出又番天，我國誰知自晏然？寶殿苔生王不坐，區區終日熾然禪。

避秦謾說洞中天，劫火空居尚洞然；百艸頭邊春薦得，鑊湯爐炭裏安禪。

畫角聲催欲莫天，八千義勇總凄然；法身卻有驚殘夢，晝夜山河信說禪。

謾言掘地討青天，仰射徒勞亦復然；箭後分明饒有路，誰惺北斗面南禪？

粟散曾觀電裏天，大千何異泡如然？興亡不管蜀魂恨，一例消歸法喜禪。

纖兒撞壞女媧天，局破難完自古然；野老摧心長飲泣，哀聲只恐到三禪。

倒翻大海洗青天，火德吹教死復然；撥亂纔方成至治，曹谿不說太平禪。

山河不見漢家天，仗劍何勞問計然？掇轉乾坤歸有道，赤松子去好逃禪。

旬始忍看晝竟天，長錟一埽壯君然；殺人不眨將軍眼，作佛還他血性禪。

帝化旁分閫外天，蘇途四海誼當然；問君何日昆陽戰？倚馬長書露布禪。

聖哲從來不問天，數歸陽九豈其然？鬧籃扶出真天子，大地從教定似禪。

黃茅霧塞綠楊天，一霎雲收便皎然；依舊大明依舊日，江山不動本來禪。

丙戌孟秋送黃梅二司馬歸楚(諱日芳、之熉)

九死從君再造朝，誰知風雨正飄颻？黃冠未奪孤臣願，楚魄尤煩弟子招。千里關山收夕夢，百年心史付重漻；采薇我亦理歸楫，匡阜期聽夜壑潮。

箕子歸周孔子仁，君之處義亦申申；獨傷有策能先祖，堪歎靡階可哭秦。轡正勾芒猶念楚，風悲搖落豈思蓴？遙天永恨如何釋？請向空王問了因。

布水臺集卷第二

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

詩二

次金華宋學士靈峰留題詩

梵宮別啟一禪天，龍象知奔代幾千？繞洞春來秦社裏，起霖雲宿屋頭邊。明心謾詫香嚴竹，說義仍多百丈田；物外精藍誰共匹？藏修好把祖風肩。

靈峰即景十八絕

五磊山

五峰岌岌繞青冥，佛首天冠差足並；人在上方杳靄中，誰知盡蹋毗盧頂？

象王峰

儼趨帝釋騰金脅，彷駕日輪降碧霄；立處難將涯際測，見河誰道卻能漂？

師子峰

勢欲翻身天上輥，[髟/吒]髿直探萬峰頭；金毛忽變西風裏，五嶽蒼黃四海秋。

石城岡

金墉千雉疊崔嵬，[跳-兆+孛]跳谿山盡勒回；飛渡只堪峰頂月，中宵曾上女來。

九曲嶺

通霄路接水雲趨，只恐方來落半途；留得轉身吐氣處，為人直殺卻成紆。

峻水嵒

高原更激數千盤，險設天關豈固闌？貴欲清聲喧海嶽，等閒不把眾流看。

濯錦谿

錦江春色羨華陽，誰浣清谿曳許長？想是天孫誇妙手，冀同埜逸賽文章。

清玉澗

不因秋色忝寒翠，豈為春山炤影明？澂靘自來光璱璱，衝撞還聽珮琤琤。

羅漢潭

澂印須眉宛若鐫，名標聖者更何緣？大都海眼光通透，應供諸龍得自便。

白龍潭

靈湫共說玉龍蟠，月老風高誰下綸？長見銀光生碧落，為霖知是挾雲還。

洗缽池

平如鏡面湛如藍，飯罷臨池日有三；是我是渠親勘破，方知安柄趙州憨。

象眼泉

無熱池南象口通，紺泉眼復迸靈峰；青天漫自誇澂湛，爍破還他一鑑中。

砥柱石

滔滔萬壑下西峰，力砥中流氣岸雄；只欲狂瀾趨正道，不知立老幾春風。

鷹窠石

幽棲高託千尋石，眼界橫將宇宙空；肯搆不仍凡羽族，門庭別是一家風。

眠牛石

頑皮似鐵骨如剛，鼻孔渾侖管帶忘；祇為祖翁田地好，從教臥月更眠霜。

望海亭

四壁排空山浪浮，夜觀星漢曉蜃樓；十洲自出重簷下，豈是山僧闊兩眸？

三石門

崇閎壁削鐵關峨，顧佇纔生點額多；剛跨門來三喫險，家風端的險如何？

梅華徑

瞻風似入眾香國，顧影還疑度雪山；廿里谿窮仙苑出，卻驚羽化蛻人間。

次畣同參見壽詩二首

十年風雨晦明州，白髮如君較一籌；已濯冷光分桂馥，敢因黃落等茭蘨。方隅迷久知東北，世路驚多識咎休；山澤何勞迻後夜？行藏今已付虛舟。

䮚䮴從驅苦不緣，已將身世等郵傳；臥龍應霈甘霖雨，老馬常嘶薄暮煙。慚遜綠楊舒化日，冀同黃菊玩涼天；切思況幸叨三益，寡過寧煩又數年。

有以出家寒命題者，次韻和之。

詎于落魄運吾丁？道本孤危合自行；見說拘鄰方命去，竟忘乳鵲就衣生。玄微亦盡無錐卓，冰檗屢嘗有骨清；千聖己靈曾不重，萬緣何慮得嬰情？

又和茅屋雪

茅齋斗大雪平鋪，彷彿擔簦又五湖；自笑風陵如葉脫，何勞粉飾著珍塗？薶身有半思嵩少，洞腑無遮想佛圖；最快禪餘諷後夜，披帷便把昔賢呼。

和勝因靜拄杖歌

共有穿雲度水杖，山形怪甚吾家樣；十洲無地問生緣，挈老人天神愈壯。明如日！黑似漆！孤標動越今時格；並肩佛祖較難齊，超步迷途寧著力。峭巍巍！活卓卓！敲風打雨休驚愕；乾坤吞卻化龍時，大地潛蹤何處摸？論權實！分炤用！掠得些兒恣播弄；等閒機變盡渠來，拶著青天須叫痛。似雷吼！絕謂情！敲彈拍拍總無生；玄關謾自誇金鎖，一擊管教㘞地聲。牚圜蓋！拄厚坤！擬犯鋒芒早滅門；香海攪將成雜毒，大用從來軌不存。

靈峰山歌

靈峰山！超方外！出沒煙雲常自在；親到方知立處高，頭頭趯著虛空背。側橫看！饒景況！天然非覆亦非仰；靈苗無種石田生，枯木糝華雪裏放。盡群巒！俱撲落！風前雨後更明廓；岧嶢自出天外頭，持載寧煩巨鼇腳。山中人！活計寬！耕雲種月恰相便；攜將鍬子隨方掘，放下鉏頭當枕眠。慵話禪！嬾論道！剎竿免為他人倒；長思迦葉好門風，安似而今生捏造。負非人！勝非己！紅白支支春色裏；等平一道浩然均，片念橫分生死始。最現成！誰忌諱？動著鋒芒全不是；伎倆徒勞費若干，胸襟流出較些子。松濤響！谷口音！韻致難將語脈尋；流水高山樵牧唱，汝邊密在意何深？驀相應！同本得！萬象光吞日月黑；法法由來顯自家，金毛奮迅何疑惑？貪程客！錯路多！班荊且聽靈峰歌；一句了然超百億，百億千般奈汝何？

和石頭回艸菴歌

艸菴問我何年止？虛空未兆艸菴起；地無陰陽樹無根，叫不應兮山并水；籠古絡今只等閒，旋嵐偃嶽常如是。來不禁！造者陡！相諧何人得共偶？芻狗哮哮吠天明，木雞夜夜震清吼。酬萬象！寧煩口！平懷一味家常有；堪歎兔烏兩彈丸，磨盤終古遶菴走。纖塵不立非攢聚，佛國天宮那足喻？直饒松竹可憐生，日引清風幾百度。吹毛銛利絕疑憂，細切嶺雲恣刃遊；大地撮來如粟粒，四溟歸卷一豪頭。靡涉喧！豈拘幽？曉夜堂堂六不收；月圜當戶猶虧炤，雪覆孤峰尚出頭；尊貴自來曾不陊，乾坤那慮缺金甌？艸菴歌！歌誰酬？豐干須是拾寒儔；曠大劫來無變異，箇中何地著春秋？

又

普賢床榻晴空止，文殊境界千波起；了事道人家如何？軒窗四面臨山水；山水頭頭露本真，動靜閒忙無不是。昧己徒！我山陡！空弄機關若木偶；瓢笠誰惺挂樹梢？吟風大作師子吼。齧鏃機！噇空口！敢訶佛亦不知有；葫蘆棚上弔冬瓜，撈月笊籬緣壁走。眾角謾勞山積聚，一麟自足師絃喻；啾啾耳畔亂蠅聲，何似松風天外度？柴床疊足百無憂，時蹋白雲深處遊；樹密中心田地穩，界行孰敢錯絲頭？狐蹤絕！鹿群幽！趁將佛祖一欄收；別甑香炊鐵酸餡，無底籃盛死貓頭；雙眸炯炯澂如海，大千世界等輕甌。曲無腔！若為酬！幸有山童調古儔；枯木龍吟霜夜後，撲空香霧滴清秋。

用前韻索諸禪賡和

頭陀論劫艸菴止，不數華開世界起；都盧圜裏盡十虛，朝宗那計山與水。門外非無宿人多，究竟承恩只者是；到元平陟還陡千，差坐斷信難偶指。㨁乾坤！頭倒卓！揮斤艸木盡吟吼；祖佛流！祇一口！雲霄目視更何有？蚍蜉把住大風輪，海底泥牛銜月走；嚼碎虛空還捏聚，超情之見誰能喻？神通卻訝少林僧，雪浪崩濤一葦度；悲生懊惱為君憂，棄宅拋家向外遊；不信從來成現事，幾多頭上更安頭。歸來好！出潛幽！干戈不動陣雲收；風景故園常似昔，覓得終非是木頭；琳琅謾數闌干竹，叮噹且聽語風甌。我歌畢！俟君酬！千斤大法貴同儔；把手登堂相顧藉，護持直到未央秋。

和靈澂禪師山居詩十一律

因僧問我西來意，我話山居不記年；松韻數來清素耳，寒威幾度厭窮肩。三冬自足爐頭火，一道常飛砌下泉；受用天然無盡藏，為誰干慮蹋峰前？

因僧問我西來意，我話山居不記年；寒透梅香曾撲鼻，煖回衲謝幾鬆肩。有腔詠出風敲竹，無簡招來月到泉；寂寂柴門春半掩，鳥銜華落碧嵒前。

因僧問我西來意，我話山居不記年；嬾弄白拈輕巧手，頻揩生鐵鑄成肩。和雲共住郎當屋，雜麂分嘗古澗泉；理亂關誰秦且漢？支頤常自地爐前。

因僧問我西來意，我話山居不記年；瓢笠自藏丹嶂腹，青黃幾換碧嵒肩。冷灰豆爆煨蹲鴟，瓦缶雷鳴煮瀑泉；萬仞孤峰頭壁立，雲霄目視孰賓前？

因僧問我西來意，我話山居不記年；未肯上流同濯足，詎容孤嶼共攀肩？幕天席地三椽屋，酌古準今一掬泉；兩眼盡驚空佛祖，誰憐霜雪飽風前？

因僧問我西來意，我話山居不記年；雲面多看垂雨腳，煙眉少見隱霞肩。有文品字生䆑火，無漏銅壺響汐泉；晝夜熾然譚萬象，何妨白醭口堆前？

因僧問我西來意，我話山居不記年；竹補前秋遮澗足，松忝今歲護岑肩。息心祇用三條篾，漱齒曾饕萬斛泉；慚媿金鱗撈碧嶂，星河落落眾峰前。

因僧問我西來意，我話山居不記年；薪續繩床曾折腳，笻支仄厂近垂肩。梧緣鳳託留朱實，澗為龍蟠蓄漫泉；三尺寒松隨手植，夜濤今已響庭前。

因僧問我西來意，我話山居不記年；帶雨耕春泥沒脛，穿林歸洞筱支肩。鉏荒剔出陰涼樹，斫筧流通濯溉泉；風起千山林葉響，一聲石虎嘯嵒前。

因僧問我西來意，我話山居不記年；鬥海泥牛泯浪跡，抽條石筍老紈肩。每當芋熟思嬾瓚，常自雲眠想谷泉；百鳥不來人不見，天書那得賁嵒前。

因僧問我西來意，我話山居不記年；詎以棲高空四目？卻緣蕩盡亢雙肩。壞成剎海榮枯樹，消息人間瀱汋泉；曠大劫收彈指內，誰岐後後更前前？

哭竹林晦夫和尚

狂波正倚障回瀾，砩響忍聞一夜殘；淮海潮鳴千社泣，金山浪打六群歡。盲龜尚自艱浮木，桂櫂誰同接險湍？堪歎衢昏良導隱，無能為勸少停鑾。

懷師子尊者

謾言牙爪眾超群，誰解橫身劍下分？從賦淵明歸去操，勁弦千載羨師筋。

懷天童開山義興禪師

插莖茆見寶雲甍，端信神功過五丁；世遠不知師道大，叢林千古說長庚。

月犯士夫倍自憐，況勞薪水下瑤天？閒名謝作青山累，太白峰高豈浪傳？

詠史二(有序)

唐末天下大亂，巢賊入餘杭上雙徑，眾風雨散，時住持法濟禪師獨危坐不起，賊怒力揮三劍，床毀而師無損，賊惶懼，施金帛懺謝而去。

三劍撝來盡落空，黃巢謾自逞英雄；偷心肯向機前死，管取青天血濺紅。

視我如卿劍亦然，空華那索淨眸前；三刀自落渠魁魄，神用何關別有玄？

二月十九為寶慶南禪師五旬，賦此壽之。

華髮誰云此日髟？大悲聊示受生朝；功勷法社終難老，道振林泉應不彫。洞雪雅宜方越徹，摩雲未見亞杭標；區區甲子何須論？芳躅會看百世昭。

山家十事

春耕

呼雨雲鳩喿上林，山家早動曉疇心；古黃金待親耕出，泥水寧嫌此際深。

采茶

春衣不惜罥香荊，為撥煙霞叩玉英；百艸頭邊如薦得，等閒入手總芳馨。

割麥

何意滿車復滿篝？稽勛不在麥黃秋；翻思多少荒唐者，徒佃空言冀有收。

插秧

靈苗翻茂貴重栽，捏聚何妨復裂開？步步消歸還就己，青陰不禁潑天來。

夏耘

熏風乍扇綠盈郊，秀發寧緣在蔉穮；要見吾家真種艸，直須豪忽不相饒。

理蔬

冬種波蔆夏種瓜，莫言生計太周遮；園蔬一飽曾千足，方信酥酡未並他。

灌園

本分生涯在己躬，何緣長自冒天功？桔槔不事身心械，幾度擔泉夜月中。

刈薪

靈燄誰將續莫朝？參天棫樸恃長鉊；逢人若話其中事，報道山莊亦欲燒。

打稻

抖擻早已落通身，只為從前力用臻；那貴紫羅珠遍攃，普天敢保沒饑人。

牧牛

大地耕翻總賴渠，功成不宰樂何如？金鞭擲卻山童後，惟有高空月炤阹。

插田漫賦

宗說年來已猒商，開畬且種及時秧；圜伊疾下三三點，鴈字俄分密密行。會看千岐成子粒，詎爭九穗發殊祥？生涯況喜便愚拙，桃李從君競奏芳。

哭雲門雪大師(時　大師欲開戒期，廣孝具德，以蔬果致兵，期生謂：「世方荒亂，母得集眾啟張禁于寺。」師遂封鐘版曰：「當此世界更欲何？」)

丁亥八月十九日師示微疾，次日封鐘版，親書一紙示眾云：「小兒曹！生死路上須逍遙，皎月冰霜，曉喫桮茶，坐脫去了。」至二十六日酉時，果索茶飲，口唱雪華飛之句奄然坐逝。

賸有清商又罷絃，徽音寂寂黲人天；汎同身世呱兒戲，輕等死生逆旅傳。雪曲一聲歸去後，遺言半偈話來先；獨憐皎月冰霜曉，景倒閻浮炤尚偏。

風流雅足厭當時，氣岸孤騫老不衰；只有罵人三寸舌，曾無諂佛兩行眉。山川澹蕩緣清嘯，艸木蕤葟為解頤；七眾同瞻波利樹，凋零何止五天悲？

葛藤樁子遍閻浮，金井梧偏墜早秋；[車*參]轕忍看狐兔塞，翱翔空憶鳳麟遊。若邪瑟瑟聲如怨，秦望蕭蕭色自愁；業海無能還逝水，清波返乞櫂慈舟。

贈董山人(有序)

廣潤擅山川之勝美蓋二，方乎象溈之間而難為仲季者也。乃越在荒陬，闇汶不章，予甚惑焉！己丑夏，言如董君為釐革山門，居然宅中圖大矣！賦以贈之，以見董君之道足以輔相陰陽有如此者。

車輪卜得法王居，師表叢林天下模；溈水源長合肉山，香嚴寂子豹斕斒。瑞雲遠接天台脈，迢遞崇岡三五百；峻極霄然忽洞開，橫峰側嶺爭翔迴。石城包絡輪圍小，纖悉其餘難紀考；有云嵩少真相似，又道曹谿差足儗。千載胡為閱世多，淑靈不發如之何？南來有客須眉古，五嶽煙雲隨步武；趼足相山不憚賒，造門告我勿咨嗟。金鍼一撥山河轉，大地頓彰真本面；司馬頭陀術固僊，眼光君爍四洲天。

送濟書記緣化三吳

常州濟禪者，風流實瀟灑；趯蹋破芒鞋，往來貫保社；培塿小諸方，下視篾如也。去歲造靈峰，謁我古蘭若；衝突駕頭來，箭後還兼瓦；活將死雀兒，喝起雲間打。相隨入天台，徙倚石城下；古壁切青冥，曠懷觀大埜；驚濤日夜流，疊巘如奔馬。因思山海倫，高深非聊且；誓茲息浪遊，萬緣俱放舍。此行胡為哉？山門日以赭，一木不虞艱，牚拄欲支廈；鐘磬久聲沈，冀鑿銅山冶。玅相剝苔斑，黃金思重瀉。西告鄭三哥，東投王大姐；驢腳尚未伸，佛手先已閜。大智會有人，知音寧患寡；不間富千金，豈嫌貧一把？佛殿倒騎歸，廚庫傾還疋；鈯斧待他年，一斫青天苴。

遭世亂、離時艱，目擊濡豪，賦感以勛諸禪。

虺蜴哀時化，百凶難具論；千家無靜郭，七戶少完村。旁水愁攖攫，循山畏噬吞；何依佛蔭者，不念大慈恩？

悼亡僧

負笈趨東下，星霜歷幾時？道芽悲不衍，靈肄苦先萎。有業會須償，無生安可期？悠悠三界獄，咄咄好長辭。

壽玉齊耿兵憲(先中秋一日為公初度之辰)

桂輪不放景同圜，玉骨夌霜肯自憐；道覺斯民知任鉅，文傒後死應天全。大千掌拓虞金粟，三峽詞傾擬謫僊；普見門中聊示一，人天曷以問生緣？

弘深悲願夙來承，雖現宰官卻似僧；海印妙持王令甲，禪心高寄碧崚嶒。眼同曉漢秋初霽，襟共瀟湘雪後澄；常把釋迦黃葉示，菩提誰夢記然燈？

隱富光黃昔有譚，耿宗世顯逮君三；書香無窖開黃甲，玄悟有根發玅曇。攬轡澄清來漠北，隨車霖雨到江南；三詞幸勿嫌封祝，仁者如君壽豈慚？

輓介子黃居士(有序)

江陰黃介子，明之聞人也，久參天童先師，于禪學洞有所窺。申酉之變，兩都失守，帝后賓在遐天，麥秀黍離，子實傷之。因陰圖為恢復之舉，事敗見執，證獄石頭城，時匍伏栫棘尤為要。門禪者題予肖像凡一百二十言。其詞曰：「憶自黃嵒，嗣席天童；踞先覺堂，卓卓孤峰。楔以楔出，毒以毒攻；蛇吞鱉鼻，虎咬大蟲。正令全提，孰敢嬰鋒？出語成詠，百折不窮。佛果衙官，大慧附庸；糠秕之導，往來愚衷。國難以來，蹤跡西東；兄遊天外，我戲圜中。世出世間，皆大英雄；不負先師，舊衲蒙茸。眉毛結共，鼻孔氣通；曹谿正脈，臨濟真宗；是木上座，亦號山翁。」粵三日將決矣！復作絕命之章，曰：「劍樹刀山掉臂過，長申兩腳自為摩；三千善逝原非佛，百萬波旬豈是魔？潦倒不妨天亦醉，掀翻一任水生波；夜來夢作修羅手，其奈雙丸忽跳何？」以一破箑，書寄興福牧雲禪師，然後坐脫圜中。

於乎！禪師洎予皆出先師之門。子當死生顛沛，超然無累，固以奇矣！復于同門之眾，獨予二人若眷顧不能忘。予哀子孤忠，且慶子學佛之有靈，因次韻十章哭之詞，不一而足也。聞禪師章先有八則，又先得我心之所同然者矣！

同學禪流生按過，毗陵爭說老維摩；全輕三藏果頭佛，稍重靈山大集魔。推倒須彌寧有礙，吸乾香海已無波；閻羅縱布巡官手，天外橫身奈若何？

誰之神宇得君過？雲日雅宜自蕩摩；互換機能欺佛祖，倒行令足懾天魔。騎鯨幻入蟭螟眼，捉月光搖碧漢波；功絕凌煙誠可歎，名標青史意如何？

交臂天童事以過，南來新鴈揣還摩；拈華早笑迦文佛，伺意寧容障蔽魔。只欲魚龍知性命，還將折箸攪滄波；君臣義重千秋紀，不審人間定案何？

虞夏寧傷忽已過，首陽風範若為摩；金塵在眼人迷佛，白日當天我辨魔。但信蜀魂原不死，肯憐楚魄已隨波；驅車欲上西州路，肝膽為君痛裂何？

深惜陽光晦蝕過，炎精直把血心摩；自矜有口能吞佛，且喜無心得障魔。櫂入蘆華收晚釣，文生霞綺動秋波；溯洄幾結從君思，不禁水天一色何？

力盡孤城百戰過，千將猶自手搓摩；精忠貫日消燐火，正氣彌天伏怨魔。馬祖休言心即佛，永明謾說水猶波；滿船載月空歸去，萬古光昭奈汝何？

掉臂玄關直透過，何勞關吏勘還摩？毛輪吹落燈明佛，夜杌平除黑暗魔。劍刃鋒頭閒作戲，紅爐燄裏碧生波；炎岡孰謂能焚玉？奈有丹心不朽何？

幾家薤露輓聲過，拊臆為君長痛摩；九夏心空曾選佛，一朝劫盡不降魔。為留日月光天德，因輓江河濯世波；壯志未酬先蹉跌，百身我願彼蒼何？

指冠無髮可衝過，搔首青天頫又摩；義重不知生共死，身輕那顧佛兼魔？撥雲直揭中天日，鼓腹橫吞業海波；堪歎末流真五濁，激揚無計輓君何？

三際輕彈一指過，漚生剎網詎堪摩？覺中蕩蕩元無佛，夢裏昭昭屬有魔。一任青鋒橫割水，不妨陽燄細翻波；雙丸幸有天公管，珍重無勞問若何？

淨權相居士為孀母七旬乞言，賦此以壽。

萊衣舞看幾迴翔，峻節嚴持七十霜；曾事空王為弟子，久依佛日注歸航。心緣寶號聲聲徹，口吐青蓮瓣瓣香；壽擅靈椿隨世相，真常體實逾金剛。

壽金剛菴主人五十

凡聖難期普化儔，倒翻筋斗入閻浮；莖茅插處瓊樓見，香餌拋時錦串收。玉偈滔滔騰舌上，深機密密展梭頭；無生韻出清霄外，那論霜華點鬢稠。

布水臺集卷第四

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

詩四

戊戌暮春十九之作

融和最喜艷陽天，無那春歸泣杜鵑；芳艸天涯生欲遍，愁心畏向玉階前。

遶梁燕子語呢喃，何事東君去不還？艸木光生春老大，空留雨露在人間。

功成靈武上皇歸，興慶宮前事卻違；十二龍斿天路杳，吾皇神慮自通微。

華冠久卸萬年床，玉漏聲沈古殿涼；徒有九州神禹蹟，蔀葑何自戴恩光？

優曇無曆計春秋，吹盡天香不斷頭；尚冀母忘悲願力，還從兜率下閻浮。

春杪送隱書記歸山陽省嵩乳和尚

綠甸春畦正好商，因師抱恙促歸韁；鬱洲愁斷雲千里，豈憚吳山越水長？

杜宇催歸日未斜，計程半月可還家；春風此去猶無恙，看遍江南江北華。

壽林谷禪師六十

碓觜曾開臘月華，階前道樹幾抽芽；鑑湖水淼空心眼，秦望峰高漱齒牙。不打諸方閒鼓笛，詎爭盧老破袈裟？人間甲子渾忘卻，一任西窗日又斜。

中夏瀛侍者歸雲間慶母七十，因其乞言，書此以壽。

甲子重添又十霜，綠因春老漸垂楊；芳菲謾謂今將歇，雨蓋荷擎日正長。

華鈿雨洗春妝淨，火吐榴缾照睫新；有相身中無相相，不同劫石共為磷。

三遷教子繼儒傳，有子誰俱聽出纏？俾續法王真慧命，陳母較似孟母賢。

永嘉以燮王山人過天童為眾禪寫予照，三月因其東歸，賦餞以詞。

家住雁湖緊比鄰，由來山水得情真；長書大士消餘習，閒寫名緇託隱淪。想逸當年無道子，思玄此日失波臣；從君繪就玲瓏石，減盡巫峰十二神。

送楚源禪人還粵

為流大法到炎方，萬里征途曉夕忙；來冒南薰歸冒雪，此心端共楚天長。

贈南海實行上人

劉漢曾參知聖禪，昔王何似二南賢？芒鞋日上黃金殿，譚落天華積檻前。

贈嶺南月千上人

三犯重溟到五羊，寶林開遍覺華香；從來大法流東粵，高頡還宜智者頑。

哭循州若乾寧禪師

鴈斷衡陽十五秋，驚聞此日動離憂；山藏誰謂能移壑？白露橫江失舟。

太白堂前艸眾刪，嘉君意氣獨閒閒；多年賦就還鄉曲，卻怪今朝唱大還。

從無佛處解成佛，已見炎方佛一尊；遮莫剛彊難化度，還為唱滅勵頑昏。

火宅先君出瘴濆，歸鄉化俗媿遲君；蘭舟復住中流楫，瘴海誰開接地雲？

太沖黎居士行年八十，而集德存誠如衛之武公，敬壽以詞，用志企仰之思也。

命濁奇逢壽大椿，尤欣五趣見天人；操觚欲頌生平蹟，厥美難將十百陳。差可龐公車並軌，未容有道步同塵；微君福德持衰世，敢保閻浮總化燐。

赴召上京，不及應曹谿之命，寄復嶺南二王諸宰輔。

金地遙招已點頭，天書旋忽降龍樓；神光幸是同今古，日日與君對碧眸。

贈靜香周觀察(諱荃)

鮮烹大國藝通神，小技詩文畫可人；休怪毘耶能慧巧，大千手擲若陶輪。

過淮河弔金龍四大王

丹心只擬挽天河，洗淨乾坤穢濁多；靈爽千秋殊未化，肯憑險惡作風波。

見聖謠三章

曾聞護國頌仁王，何幸勉勉見我皇？論道至忘天子貴，乎拈公案細商量。

嚴陵加足不稱臣，光武包荒為故人；喝下疏僧承顧笑，千秋法社詠皇仁。

豁達雅方漢祖雄，御人以禮法堯躬；鉤章擬欲歌明德，浩浩如天歎莫窮。

上賜御畫山水圖(有序)

己亥閏三月，

上傳敕天童，召忞赴京，命即萬善殿安禪結制，上不時出宮就見，忘其位貌，待若賓朋。間於論道之餘，扺掌而譚天下之事，則靡不周知曲盡。一日出數軸示忞，曰：「此朕數年前遣病時作也。」遂以山水一、葡桃一賜忞焉！墨光澹蕩，筆意蕭疏，殆騷人韻士揣摩半生而未臻其閫者，上獨優為之。昔班固作《漢書》稱昭帝十四能知上官桀之詐；今上十四總攬乾綱、肅清海甸，不假霍光之輔，一皆出自宸斷。尚以萬機餘暇，博綜《帝典》、《王謨》，旁及百世家言。既承精一之傳，復探西來大意，至若詩文小技、筆墨餘長，猶善且美若此，竊謂中古帝王未有聰明睿智如今上者也。忞艸莽餘生，得奉天顏，已屬厚幸，乃皇皇手澤輒以見遺，他日持歸藏之太白名山，顧不成禪叢千秋佳話哉！敬拜手颺言，為識其歲月云爾。

一幅吳綾御墨鮮，半含秋水半春煙；崩騰瀑布疑匡阜，澹遠村墟似輞川。寵賚固非龍惱缽，手遺全勝始豐田；名山歸奉天龍護，佳話應知百祀傳。

上語及先師，每廑生不同時之歎。因出處士曾鯨所繪道影，喜動龍顏，遂命供奉王國彩臨摹二幅，備極莊嚴，賜藏天童，其原本留中供養。

異世奚殷聖主虔，道兮師大德師全；空生寫就趺嵒石，瑞相摹成下二天。彷聽雷音宣寶座，儼驚法雨灑當前；通身兩處分朝埜，不盡真燈耀帝乾。

上命供奉王國彩重摹幻質留供闕庭，駕臨方丈御覽一過，為添數筆，遂覺生肖宛然。

馘黃項槁貌支離，任是僧繇巧聚眉；底費九重親手澤，為留七眾好風規。三毛幸已仍加頰，四面何勞更顯奇？堪笑古錐成骨董，萬年凌閣永傳持。

上詢先師語錄，因偕直說，進呈御覽，徹宵豁然神契，即日依忞疏請，賜同《大藏》流通。

微言師亦遠，睿智獨明真；既發終宵歎，旋教曠典新。琅函光吐月，玉軸曉生春；大義昭星日，昏衢息夜燐。

上詰天童何義？為述其由兼請寺額。上下弘法、圓照、真覺、法慶諸顏，俾忞自定，乃遵首二字焉。

名山希寵錫，聖主尚勞謙；兩字從高揭，諸顏聽自拈。瑤章侵玉漢，天樂動危簷；太白標弘法，名同實共兼。

上問：「祖山初見何人？」云：「天童先老和尚。」上忽動容，因問：「有何機緣？」云：「以工夫不切實為叩，蒙賜痛棒。」云：「有什麼不切實？」上曰：「適生晚暮，恨不及見此老耳！」忞曰：「四海五湖皇化裏，先師亦安能出得陛下大威光也？」上曰：「得三五年有箇會處，當自見渠。」忞曰：「誠如天言。」

皇封彌浩浩，函蓋廣于天；當寧來何暮，先師往豈前？瞥爾親薦得，一會自儼然；今古無畦岸，天言信不愆。

上所居孚齋，門書「生死事大」，壁書「莫道老來方學道，孤墳盡是少年人」之句，為語忞曰：「每對此輒萬緣寢削。」因進曰：「少年讀李卓吾：『纔等待，便千萬億劫了也。』即日出家。」上曰：「亦請老和尚大書，用以自警。」

君王方鼎盛，怛化切斯須；緣以大人覺，益之良士瞿。情封千界落，心月一輪孤；不住無生地，蓬瀛詎所圖？

贈慶雲李欽差

三朝歷事股肱臣，鴛鷺班常近紫宸；夙福信由多劫種，報來麟趾更振振。

贈範宇張欽差

少壯從龍佐闢疆，忠勤事事得君王；法門護念尤無倦，屬受靈山信不忘。

贈春雨雷欽差

殷憂王事知忠愛，清白傳家驗後昌；桂馥蘭馨方楚楚，三槐應早植君堂。

為成茂、成幹、李大君、少君製字，孟祥、仲謀賦贈

人言將相都無種，我愛孟祥有父風；飛鳥固然今已盡，良弓留待射天熊。

鳳生鸑鷟虎生彪，生子如君一仲謀；記取他年麟閣上，絳侯題後亞夫侯。

上庶兄敬一主人，于朝罷時間從問道終日無倦容，短章以贈，嘉其好善忘勢敏而嗜學，有賢士之風無貴人之習焉！

帝子寵來必肆奢，翩翩誰得似君嘉？菲躬動若同寒素，超俗思將類島霞。學富淮南匪假託，藝方松雪自名家；幾回臨漪亭邊過，忘卻西窗日又斜。

贈普濟上人

當年博施病陶唐，普濟何緣眾口揚？久隱西山稱逸士，今開藥室號醫王。補虛只用參苓散，導滯還加蔻朴湯；起死應知有活法，一回汗出自清涼。

題別山普應禪師所畫白菜

何意呈身在玉堂？凌秋幾度傲冰霜；自憐碧藻堪同潔，未肯時饈遠遜香。澹泊能明君子志，麤疏不入貴人腸；平懷一種天然趣，細嚼方知道味長。

上于庚子孟春，爰下罪己之言，一切修禳諸事敕俱停止，特於四月八日嚴修水陸道場九晝夜，以忞生遐陬未之或見也。

慚受天恩渥，驚聞佛事開；在資心意廣，不惜大官財。僊梵凌空際，天真降九垓；為僧今半百，恍誤蹋瑤臺。

上于四月二十七日命遊南苑觀新建德壽寺，敕近臣就玄靈官寢殿設齋，管待極其隆渥。

南苑策遊騎，駿奔走侍臣；宮庭排盛燕，山海列名珍。飽德誠無盡，酬章媿莫陳；願歌天保詠，回祝向丹宸。

上念忞將別去，後會難期，自簡宣紙數十幅，命作大小行楷留宮，上亦劈窠書「敬佛」四大字賜忞，謂：「彼此展視，有同面晤。」云。

惜別君王重，多愁會晤難；何由能縮地？長此共盤桓。託意存千古，留思寄墨翰；正虞風雨夕，未易等閒看。

上于乾清宮所祀關壯繆，親示良工雕刻，黃金鎧甲寶玉爛然，蓋經三年而始就者，因余歸太白，賜作山門護法。

帝重關夫子，肖形百寶裝；海山憐去轍，歸護敕維匡。漢室猶堪託，髡徒豈足襄？名藍標太白，千載倚金湯。

上亟稱內臣張斐然與供奉虞世瓔，一學顏、歐，一學鍾、王，皆妙得其家風。因拈案頭敕書展視曰：「此張斐然筆也。」遂命天岸昇子朗誦其文，至忞法名，上曰：「不當犯諱，但為國體所屈。」忞曰：「君臣之分無所逃也。」上曰：「心殊不安。」

幻質同殊劣，虛名等聖凡；馬牛呼不惜，君國體何巉？盛世尊耆德，天王式艸嵒；山林叨履戴，寧越蓋與函。

上再擇夏五既望，聽忞徂征尤不忍遽離，如是促席晤譚于風晨雨夕者旬有餘日，無倦怠之意焉！

征帆驚遂挂離，思浩無涯風雨；晨兼夕乘輿遣，復排寧云忘勢。位直己外，形骸我后；誠高朗微，躬若措懷。

上問忞：「幾時再來晤朕？」忞云：「待皇上三十，或狗馬未填溝壑，當來敬致封祝。」上云：「老和尚定與趙州齊年。」忞云：「審如慈旨，尚得恭慶我皇八十也。」時曹學士在側進曰：「皇上固然萬壽無疆，我師亦合寶掌千齡。」忞曰：「果爾則忞當百度來京矣！」上為大笑。

逝水嗟難復，朝宗詎所艱？趙州如可匹，寶掌不須攀。六度登黃閣，千回覲聖顏；坐添長壽考，金口自宣頒。

奉　旨還山，留別別山普應禪師(有序)。

禪師之遇主于巷也，會上出狩冀北，登景忠山之石室時，禪師在焉！因命陛見。愛其住山枯槁，嘉歎之久，後上改萬善為禪室，特自景忠起。師至即抗疏還山，上益嘉歎，與假一月。旋命內臣竇從芳齎詔召師，住萬善禪室。當是時上於學佛之徒甚生敬信，而學佛者日開奔競之端，上由是猒之，獨師晏坐萬善八載。至再錫師名，顧無所覬覦其間，上始知，學佛之徒有高世獨立者。

歲在己亥涼秋九月，予奉詔來京住萬善方丈八閱月，于禪師行藏至悉也。今庚子夏五，得請還山，念世無知禪師者，為製七言二律，聊述其概兼志留別之意焉！

再四陛辭俞復留，吐殘榴火上官舟；不堪回首君恩重，難割永懷道誼綢。歸意盛長方似夏，離情黲黮早如秋；願言保愛珍明德，日對堯眉踰趙州。

越鳥翩翩向故山，歸飛獨恨睽宸顏；固慚八載葵傾日，尚羨嚴城晝掩關。多嗜利名叢物議，誰膺寵錫等雲閒？回天不藉揮戈力，法社殷憂未可刪。

次韻留別春平吳上谷(附原韻)

曉望承明捧表歸，青門悵別柳依依；雅知兩足稱黃面，不羨重瞳賜紫衣。道大津梁隨地涌，身輕杖缽領雲飛；入山更定南宗後，又報丹書下翠微。

祖印高縣世共知，曾將因果決狐疑；濟源骨肉中興後，燕市魚龍雜奏時。清淨身為尊宿報，廣長舌作帝王師；灞橋祖帳群公在，戲把終南隱士嗤。

菩提未許是真歸，極目寥寥盻絕依；天女并驅摩詰室，雲山秖蓄了元衣。吸將鄱水連江盡，走使磨盤掠漢飛，何日相逢煙靄裏？佳譚更不涉離微。

著手胸頭便了知，前身金粟更何疑？心空膴士休官日，智決烏臺選佛時。勞侶不妨俾給侍，尼乾且喚是吾師；風流乞遍歌姬院，下士從教謗復嗤。

無家客欲擬何歸？為有林泉得便依；山采蕨炊纓絡粥，池栽荷補水田衣。頑心友石秋同冷，野杖聯雲曉共飛；篆縷消來清晝永，更驅萬象話玄微。

鬼神莫覷詎容知？詔下丹楓也自疑；尚想青猿來暮日，還思黃獨正香時。巍巍破額風難繼，濯濯芙蓉志可師；千載嶺存司馬悔，悔來那得怪相嗤？

上于十五日凌晨單騎御萬善門，敕忞乘馬並轡而行，親送百餘步，已回輦矣，復馳至北苑門握手而別。

艸莽臣何德？皇情眷若琛；分攜重握手，回策復言心。愁豈關山遠？悲因媿感深；生平珠玉淚，一瀉百壺斟。

登舟南邁有感而作

從別九閽後，傷心已百端；憫茲弱者肉，猒彼虎而冠。聖主憂民切，黔黎見德難；為詢金紫客，因孰國委官？

舟至臨清，十月不雨矣！水涸塗見，長年束手無策。時護送天使欲遂棄舟，余示以九重德意關帝威靈，果爾河水驟滿，抵東昌大雨由是獲濟。

大川稱利涉，水涸櫂為亭；卒地潮生浦，俄然漢起霆。雨沾天子澤，威顯帝君靈；萬國通輸運，皇心亦載寧。

過分水龍王廟，讀永樂朝開河宋尚書禮公碑碣。

大禹功成後，嘉君著令猷；力排南旺水，分接萬川流。裕國非當世，福民歷萬秋；往來簫鼓客，請一問祠頭。

由京國抵吳越，水程四千有奇，官舟所過，瞻敬皈依者傾市井。

遠涉關河道，驚聞聳百城；聚觀如堵立，稽首若潮砰。由上尊崇意，發渠向慕情；迺知君子德，風動小夫傾。

和天封佛慈祥蜜蜂頌凡六十首

瞥過寒嵒異艸時，春光溢目載途歸；芳菲不盡隨高步，彩鳳長疑燄裏飛。

憧憧雲水共生涯，浩浩紅塵不入衙；蹋得自來田地穩，隨緣到處可為家。

頓悟華情立搆時，根元不涉況支離？香飄反惹尋香客，蜜在汝邊更覓脾。

四天爍破眼飛光，豈為尋枝摘葉忙？入到芳叢無剩句，白拈雖巧不相當。

相隨唱拍合絲桐，向上何曾有句通？直就春光前見諦，得來不在樹頭紅。

千家籬壁透穿時，一一行從鳥道歸；俏措有誰堪得似？無毛鐵鷂刺天飛。

競落槐都天一涯，人甘同夢已開衙；進幢高豎摩天幟，要與荒夫作法家。

東風撮得指彈時，調變何勞論坎離？霹靂手還操化母，屋愚只見蜜生脾。

相須摩厲候晨光，波劫長因口眾忙；家業掙來忘管帶，兒孫輩輩足支當。

寧資飲露託高桐，手眼圓明觸處通；一抹華林芳欲竭，歸來勝唱滿江紅。

直從天外得來時，泥水罕曾一涉歸；擎到眾香回上院，出爐金彈驀頭飛。

阿閻深沉罕測涯，幾多游漾欲窺衙；旃檀不雜伊蘭種，一拶魂消似喪家。

酸回梅子遜甜時，香積持來話亦離；何似春光搏在手，清涼一味爽人脾。

風流雅自布聲光，劍俠羞為刺客忙；暗地傷人無毒口，神鋒怯見勇夫當。

黃見秋桑碧見桐，高超跡絕水雲通；問渠妙旨從誰得？萬綠叢中一點紅。

按下雲頭落艸時，去華就實務真歸；爐錘控得綿還密，奼女能驚撲地飛。

不入青峰便海涯，詎爭法會啟官衙？相隨萬指皆英特，久擅門風壁立家。

變金攪酪亦需時，春色誰烹總化離；怪得鶯梭勤織作，錦章只富詩人脾。

無復空華礙眼光，肯同碌碌世流忙；掀翻海嶽從來事，縱遇風波自抵當。

列剎何關戲剪桐？化儀傳得古今通；一般法令霜嚴甚，爐韝轟轟不斷紅。

端如郢手運斤時，不動芳心得俊歸；眼底若非空意馬，神馳華徑鶻難飛。

行藏多在碧天涯，投刺誰干宰輔衙？唯有中山能醉客，尋常貨入五侯家。

密意深深一掐時，群芳入手影離離；風流醞藉瀟疏甚？道味天然解腐脾。

發機真若電飛光，箭括來時猱捷忙；好鍊銅頭生鐵額，孃生袋子倩誰當？

春蘭秋菊夏荷桐，異卉投來成大通；自信色香元不損，那驚風雨亂殘紅。

金谷園開袖拂時，綃襟彷帶御香歸；天生邁種非輕薄，怪逐山雲得競飛。

山谷搜窮掠水涯，征車獵獵日投衙；閒身只為勞生苦，成了家兮又散家。

不說鹽梅鼎和時，雪山膩艸總拋離；如何妙勝天甘露？清味難醫濁世脾。

虛名滿世競秋光，槐筴黃時有底忙；偏是婆心能為物，自詒辛苦自甘當。

身世付將爨後桐，瑤臺有路碧霄通；步虛一曲僊階轉，吹落梅華五月紅。

聲色堆頭驀過時，華阡拾得錦叢歸；腳底自來空索索，琉璃衝破壁梭飛。

不隨尊貴墮邊涯，華柳場中戲作衙；贏得清香聞上界，別無濁富可傳家。

香魂追到護歸時，霞蔚雲蒸色轉離；何用魏丸誇大藥？文園雖渴潤生脾。

雪消春谷媚陽光，步馬蘭皋逐隊忙；菌桂申椒同紉結，信芳誰道只吾當？

謾誇瑞應遠來桐，德合黃裳吉自通；九里未言河潤廣，千家彩賽萬枝紅。

錯過當機正是時，空山長自怨春歸；群芳收得先鳴鳺，鴈帶秋聲任晚飛。

由來立地迥超涯，滯貨尤嫌燕處衙；塵內可居嵒可託，危闌長厭萬人家。

杳絕音書鴈足時，得來佳信自南離；春光萬國供庖膳，羨甚空王俸猒脾？

畏懷鳩毒負流光，春到華阡曉夕忙；誰惜寸陰能自奮？揮戈返曰銳斯當。

血盡啼鵑綠散桐，剋期九夏證圓通；蠟人坐看如冰結，信有蓮華透雪紅。

幾人浪暖碧桃時，躍馬天衢得意歸；一見華枝春入袖，風雲騰蹋怪高飛。

活計從前未有涯，何勞膏脂潤私衙？自從識得東風面，信手拈來便起家。

幸然采掇盡今時，詎意烹微更出離？總為人天存正命，不將雜毒壞伊脾。

豈為門頭逐影光？長因垂手入廛忙；沾嘗一滴焦枯潤，接待誰資蓄種當？

葉飄金井不驚桐，為有先天化理通；華艸縱埋幽徑裏，林園又見一枝紅。

不似夭桃一見時，高枝趠得稱心歸；堵觀百萬徒仰羨，腳蹋青雲已遄飛。

皇風自信絕疆涯，幾度華封競搆衙；行道跡同春遍入，雲山那怪盡為家。

圓通令證舌根時，蜜果先將苦換離；甜透中邊陳口角，不知若箇快心脾。

天涯到處有風光，占斷華前自不忙；大地撮來還似粟，靈山拈出未廝當。

幾艷春桃幾隕桐，目前萬象一光通；家常只麼隨牽補，誰貴天葩曜日紅？

皇華簡命賦將時，遠募招搖入貢歸；豈比鑿空張博望？遼天只說汎槎飛。

七金千子布天涯，井井官司各有衙；祇奉一人敷密化，山河一統大唐家。

君臣道合慶同時，彼稷何須歎黍離？堪笑首陽清餓客，采薇擬欲療荒脾。

宅中圖大古稱光，吁咈嵒廊燮理忙；化就黃金充一國，華胥未易黑甜當。

分官非放故居桐，帝化須教萬國通；最喜御園春色密，嵒臺處處匝千紅。

丹心不審賦何時？死義相看等若歸；遮莫靈均忠未化，芳魂散作九天飛。

化外乾坤別一涯，蘭臺分攝百司衙；金甌數即逢陽九，粟散常稱帝者家。

適當君國播遷時，中露難堪見瑣離；若教三春能寫怨，蜀魂啼血更傷脾。

東風吹律轉崇光，按部傳餐不是忙；細柳營邊時一過，還聽玉佩響丁當。

魚躍鳶飛異子桐，王來土德世亨通；百華謾謂多開落，歲歲常看二月紅。(《山海經》：子桐山下有魚，鳥翼而能飛，出入有光，見則天下大旱。)

送宗符華知藏歸嶺，報己亥曹谿之命。

法昌倚遇漳州權，去就全無機獨便；邵武英敏親折挫，涪翁矍鑠氣為朘。才賢不易生天地，二妙同鄉豈偶然？各挺孤標稱傑特，靈鍾淑氣定山川。華禪策杖來漳浦，落落清風飲儕伍；不羨千間起五羊，因緣輻輳嘉能吐。揚帆直破五湖煙，撥櫂歌長路四千；淺水灘頭不浪泊，百城吳地盡還憐。一登太白軒眉宇，四顧天光開畫譜；巨壑蒼茫浸麓跟，丘陵黑子何須數？幽深轉步入玲瓏，閟密重玄萬竅通；咄咄仰瞻難取足，芒鞋從此猒飄蓬。斯行曷遽理歸航？苦海茫茫惜瘴鄉；為接清關橋下水，灑教熱惱頓清涼。漳州子！思何長？法流佇看沐炎方；他年理取石頭斧，一斫南天開大荒。莫令權公與遇公，英聲浩浩，獨自擅清漳。

布水臺集卷第五

住明州天童寺匡廬黃嵒沙門道忞著

詩五

世祖章皇帝哀詞(有序)

先帝遇忞，誼同師友、禮越君臣，曾辭闕，幾何時，哀詔遽頒？仁王既沒，生民與法社俱失所天，寧不歎傷？況忞受知特叨其深者！

雖然世相無常，先皇早有明鑒，故爾一期殫慮徹證無生，忞尚以區區世相動哀悲，不亦愚乎？然且不已於言，誠恐時流著於世相，未諳先皇承願而來，扶宗翊教撥亂世反之正，一朝能事既畢，泊然歸休之故，所以比類連詞，闡發幽隱以曉惑夫韓生之說者，非僅為忞一人感恩地也。

憶奉徵書覲紫旒，齋宮就見意綢繆；幾回諮決傾前席，不禁生平話盡頭。百簋陳餐忘日昃，六龍返駕見星稠(上一日巳牌即駕至方丈，坐逮夕曛，乃有饑色，忞請回宮用膳，時上譚鋒正銳，及駕還，夜漏已傳籌矣！)；鑾音聽隔三冬後，何意驚聞晏玉樓？

其二

武緯文經七歲君，大風歌後復橫汾；藝從細論追元晉，學自幽求徹典墳。酒德戒荒師禹遠(上一日同忞對譚，時學士王熙在坐，忞問學士：「還喫素否？」上曰：「朕為渠戒酒尚不能堅持，況喫素邪？」忞遂問上酒量何如？上曰：「可飲燒酒六升，因觀古訓詆呰酒失，從此涓滴不嘗。」)，孝躬盡瘁法周勤(上因太后痘疹未愈，齋素三月，藥必躬親。)；堯眉還向山眉結，國匱民窮念若焚(上一日語忞：「近日在宮焦愁殊甚！」忞問其故，上曰：「兵興賦重，民不堪命，而國用匱乏無措，是以為憂。」)。

其三

洞開四目舜諸瞳，天鑒高垂度亦洪；孝重鯫生翻埜紀(忞進孝子黃尚堅《萬里尋親紀》，上極嘉歎，即命詞臣譯為滿字，以便御覽。)，才憐下士念尤侗(上一日出名士尤侗集示忞，因歎其才高不第，位居下僚復為上官論斥，李廣數奇，豈不誠然？忞言：「君相能造命，上既知侗，何難擢用？」上曰：「久有此心。」)。間譚思廟長揮涕，因說嘉魚亟歎忠(明臣熊魚山，諱開元)；惠我生民須哲后，堪嗟莫輓鼎湖龍。

其四

大集前盟矢不寒，仁王今現御真丹；離宮寶相巍巍奉，別館禪流浩浩安。民瘼未穌傷正切，僧寮時簡病尤看(駕至萬善殿，必詣禪堂簡閱諸僧，聞有疾，即至其所視問以為常。)，劫風飄擊須彌折，梵海忍聞一夜乾。

其五

嗜道濃于渴飲甘，大圓再世不虛譚；宸衷攸赫崇山臆，鳳閣何沈樂幻菴(「山臆」御字，「幻菴」御號，皆忞所議者。)。難輓歸思縣太白，尚期駐蹕省江南(上以忞決意歸山，因語忞：「朕待四海瘡痍稍起，將巡幸江南，必入天童親看老和尚。」)；山陵一旦先穨嶽，幾許林泉色盡黚。

其六

普天同此戴堯陰，光燭偏多照翠岑；不次三衣頒大內(上賜忞服玩之外，凡頒三衣，前後計十一頂。)，半千一供費南金(上為忞將遊南苑德壽寺，特命御茶、御膳二衙門官于玄靈官，就上行殿豫治豐齋以待，費金計五百三十兩。)。方辭鳳輦歸嵒竇，又報山亭接玉音(忞歸山五月，上已二次遣官存問。)；尚憶詔工摹幻影，傳宣中夜賜觀臨。

其七

人生知己信難忘，況辱紫宸遇倍常？因祖致尊低御首(忞四世祖笑嵒和尚靈塔，距京西郊五里，隧道即昌平大路。上知忞脩葺，因詢其地，且曰：「朕得便當一瞻謁。」後遊西山親詣窣堵，圍遶作禮。)，為嗣推愛揀名坊(上因忞還山，特留門人本月、本皙在宮。即日傳旨擇城南善果、隆安二大剎，出帑金三千兩俾之開法。)。文珍德壽標螭碣，字重師蕘牓玉堂(德壽寺記，師蕘堂額，忞奉旨撰著，適合上意，嘉歎不已。)；九事留中仍奉供，傷心最痛去思長(忞辭上，上為揮涕，隨命中官留忞衣、拂、杖、笠、蒲團、數珠之類，凡九事，供存大內。)。

其八

臨岐再晤訊何年？朝露曾酬恐溘先；馬齒尚然存皁櫪，龍斿遽爾陟瑤天。孤墳盡少箴常揭，學道休遲墨未湔(上座右大書「莫道老來方學道，孤墳盡是少年人」之句，以自警惕。)；弓劍徒添朝士淚，無生誰信話來圓？

其九

萬幾稍暇即參諮，黃屋身居貴不知；煬廣休言師智者，無憂今見拜沙彌(上因董后仙遊，作十旬佛事，凡道場中一概緇流悉皆敬禮。)。山河影謝龍蹖碎，日月光騰雨洗熹(上語詞臣王熙、周漁：「朕因馬蹶知解頓忘，聞雨聲得大自在。」)；顧命從容何足道，天宮歸去預知時。

其十

位寄輪王行向人，先皇智證越前倫；揭開羅縠明真旨，洞徹生緣了有身。本是大悲聊示現，何妨法界遍梁津？慈雲知又他方布，望失來穌痛我民。

雨不時

怪來無正諷當年，底事天心近亦偏；入夏雲雷空悵望，深秋月畢苦同纏。徒有寒蛙生灶內，更無稚穗斂郊前；生民何計存餘孑，直寫愁懷問昊乾。

壽錢唐彥遠父胡老居士六十有五

滄桑再見占耆年，樣若孩心未鑿前；弔古每懷林處士，幾回招鶴陸祠邊。

介眉壽進武林春，曾皙有參不猒貧；人侶湖波常浩浩，鶯華二月醉方新。

三月養蠶四麥禾，仲春天氣正融和；鷓鴣唱徹鄰封酒，潦倒尊前笑語多。

杭州生長半天堂，黃髮奇君壽益康；蠟屐慣游三竺寺，老扶謾說倩僊郎。

少因學佛備知儒，彥遠名喧動帝都；父子不傳明有訣，無生話共莫躊躇。

世祖章皇帝御書〈佛字頌〉(有序)

順治庚子夏五，余辭闕還山。

上留門人月、皙二子在京開法。仲秋，上即景山作十旬佛事薦嚴董后，命二子就隆安善果選僧，元潤等二十四眾入壇禮誦，上朝夕臨幸，嘉其精虔，各書大佛字賜之。壬寅，皙居佛日，予得遍觀，感上隆遇三寶，演為二十四頌，表章其事，諸禪乞題，敬書下方。

天章寵賚勝天球，奎壁何如覺義稠？一幅開張無量相，龍光長此貴林丘。

生知獨擅信吾皇，一揭洪名萬聖彰；頓使河沙齊匿耀，墨華奚啻夜生光。

正覺山前見處周，金僊託出降龍樓；畫沙誰問鍾王體，大總持門一字收。

分明劈破又渾侖，玅體全彰萬德尊；天上人間唯一佛，聖非聖智孰能揄？

離名離相絕安排，五眼難窺孰鑒裁？獨有君王神智別，一塵一點一如來。

紫羅不事撒珍珠，寶覺皇皇散帝都；萬象森羅歸海印，寰中信據有靈符。

忽忽慈容印指端，身雲倏爾布真丹；靈山一會儼然拄，何事魯儒費仰鑽？

康莊不蹈卻旁趨，邪徑常牽入險嵎；王道平平縣象魏，直標正覺與歸途。

作君作牧作明師，肯假魏丸自誑欺；一字染神為道種，金剛食少會穿皮。

九土同瞻奉一人，雪山入後又楓宸；難將尊貴分黃閣，只揭芳名播萬春。

至尊掌上定山河，彤管揮來似劈窠；杲杲千邦仰佛日，崦嵫再復不須戈。

法門印定大毗盧，一字弘宣海墨枯；休向楮豪商腕力，丕承丕顯百王謨。

黃金塔涌梵天齊，功德有為落徑蹊；何似頂王三昧句，高標魏闕醒群迷。

千靈萬聖總包涵，長為人天作指南；那更輪王親掌示，華枝林再現優曇。

阿字全該大般若，善財參遍豆生芽；玉堂底事輕拈出，煙水深憐浪子家。

拈來不礙眾同看，寧比中原寶影寒；未達九重深密意，依前見易識還難。

六七歌揚眾藝門，門中字字玅難論；貫華試問誰為縷？我后頒宣信獨尊。

夜夜朝朝起倒隨，卻因相習故依希；明威示以常攸赫，咫尺天顏孰可違？

問佛昔人畣慧超，君王賜佛惠何饒？黃金殿上能領略，勝步蟾宮碧玉霄。

天王華屋羨嵯峨，佛寶親頒復若何？龍袖拂開千聖眼，靈山授記不為多。

從降閻浮國土來，波旬嫉妒闡提猜；天王不動降魔杵，祇把金僊御手抬。

當年子夜踰重城，六載星輝覺道成；今日皇宮仍舉步，魚紋不蹋御街行。

脫卻袗衣云是佛，更翻殿裏復名誰？九重自是忘尊貴，如弟如兄表顯伊。

非然逐色便隨聲，天子何人鬧市明？一字光通無相佛，案頭獲敕不多爭。

總頌

同分寶殿御爐前，散作人間瑞世僊；回首夕陽雲冉冉，一光東炤萬斯年。

題虞山顧伯永飯僧慎保籍

不奇白手卻成家，半飯緇流事可嗟；田德兩為孫子積，貽謀千載羨君嘉。

孫曾誰保祖爺田？浪作馬牛實枉然；一捨千生長受用，良哉伯永永牢堅！

播遷寧古半江南，天忌豐盈受禍譚；渙散休云終致福，析薪為子且輕擔。

錢子纘曾哀詞

叔世多凶禍，何緣子亦招？愆無中散悔，罪入正平條。魑魅生求過，蕙蘭苦獨天；良由往業致，報盡自逍遙。

贈獄司俞文叔

橫身為物典刑司，大士多方運智悲；痛惻有生均愛命，井憐赤子入無知。深沈怨雨難開霽，鬱幕愁雲且拂披；何日于公門廣闢？三槐今已動鎡基。

寄懷東來堂敬一主人

朝回日夕話西宮，一別丹飄數見楓；徒託夢遊來上國，無緣丰韻挹高空。三星共炤河山異，兩地相看艸樹同；剩有深衷言不盡，那堪迢遞付春鴻？

人世徘場戲不如，高明勘破在當初；金門尚睹千官仗，遼海今縣萬里車。豹變多君方霧隱，荷殘老我著霜餘；此生奉塵知何日？夢寐尤思一握裾。

秋日接息齋金太傅過訪之音，漫成寄復。

林下喧傳見一人，宰官元是比丘身；袞衣日補三千扣，蓮觀長修十二辰。樂道雲棲門弟子，諱稱世祖老元臣；千旟倘過雲深處，嵒桂尤堪共晤神。

仲秋登西徑山訪山幢禪師

故人高臥在西峰，入訪煙霞知幾重；千尺飛流鳴險竇，百玄鳥道出危桻。譚空佛祖清蘿月，笑落風雷起澗龍；謾辱小山招隱賦，幽期已共桂開穠。

壽息齋金太傅七旬

聖眷方隆亟退休，高風想見二疏流；早期蓮界憑歸仗，誰問赤松可寄遊？戒滿不招天道忌，息囂深砭世趨浮；進修況造從心日，媿把荒言更禱丘。

次畣皇士陳太僕見壽之章

久付勞生一夢中，何當玄韻下秋空？吹歔未數三春雨，披拂猶如九夏風。既得真人為獎藉，應知吾道不終窮；感深峻阪垂長顧，伏櫪尤思一奮雄。

寧遠地禪師以無妄罹災，將有質獄上都之行，書告同人，共襄資斧。

骨堆平地起何因？去國蕭蕭萬里身；越石父賢誰共惜？脫驂尤自想伊人。

十年行道祇空囊，縲絏堪嗟去路長；肥瘠休將秦越視，一家有事百家忙。

飛來殃禍出私門，甘作忍僊不計論；麟自傷郊我自泣，天涯剩有此心存。

金粟密雲彌布之扁，為住僧繼起抹以塗雅，賦感五章。

飲水思源倩自斟，潑天門戶戴誰陰？披雲往頌尤昭揭，烈祖徽猷可抹黔。不是幾希亡夜息，何緣梟獍恣狂心？應思黮食桑條者，鴃舌還能報好音。

我家布袋許誰開？見爾台山做出來；似海吞流貪不息，如蠶食國欲難裁。鳩居巢搆還陵鵲，棘傍巖叢便剪梅；於爍先師功浩大，美流芳躅豈容灰？

贊之莫及毀奚從？道大吾師天壤充；未信修羅能障日，敢嗤燐火謾燒空。宇寰浩浩欽遺化，公姓囂囂觸祖翁；爛盡通身殷有鑒，休將狂肆博災凶。

橫拖楖栗下通玄，掣電轟雷啟法筵；未睹佛來天啟內，誰知僧到赤烏前？師音震響騰三界，象步趨風走八埏；振起滹沱嘲艸賊，謾勞含血噴青天。

慢山突兀可齊蒼，悠謬其如道最荒；杓卜華中饒脈脈，浪傳天子善岐黃。狐非師類宜驚吼，燈近陽明應失光；稱祖大師何典據？向魋自外孔丘牆。

壬寅季冬，重挂前扁，以匾為子穀居士所書，因詳述先師法道興起之由，用旌其勞，志不忘也。

密雲彌布識西乾，最喜光昭筆似椽；兩處飛龍成一點，三方化雨潤多千。碎魔不動金剛杵，伐異惟翻鐵舌禪；從此話行金粟後，祖燈長炤萬斯年。

讀靈嵒繼起告先師密老人文五章

至性生來不近情，橫拈白棒打玄賓；顏騂罔護金門容，舌短寧寬透網鱗。以己狐行非鳳舉，方人象步作鴟蹲；先師道望聞朝埜，隻手何人可掩旻？

一橛誰訾毀極麤？無端口糞撒蟾蜍；當年闢妄曾聲罪，今日翻空又捏虛。賊肆劭心兇已著，好深莽腹禍仍儲；嗟師億劫長修行，冤對如何孽未除？

孝名為戒特戕倫，妄語因之亦弗遵；白地贓誣欺死者，平空碗脫賺生人。豬揩金壁還增色，桀射青天枉費神；心行可憐如此輩，也叨檀脂潤奸脣。

佩恩酬德古今同，獨爾包藏別有衷；可是師資諧水乳，便當報答等仇戎。翁誠念子情偏渥，孫曷于翁口肆訌？三代斯民尤尚在，矯誣只合蠱蒙童。

紙上傳來祀寂音，不妨背馬丐牛歆；播囂豈急亡家子？勃愬何堅躍冶金？未睹超師明有作，全因望上起豺心；黃龍久絕嗟還續，若果烹魚我溉鬵。

壬寅冬季，月印上人同諸檀以金粟挽余，因得清理叢社，因其乞言，書以贈之。

華開金粟啄群鶋，法窟皇皇暫穴狙；種類招來方熾盛，朋從散去孰驅除？宗存趙氏功非曰，淚灑秦庭哭有胥；共說丹心同月皎，一輪清徹印江湖。

悟禪耆德少參先師，往來金栗、天童，老不忍去，感而賦贈。

[毯-炎+監]毿破，衲步龍鍾，歲上鹽官歲甬東；食德為君懷報者，幾回拊臆歎獅蟲。

贈子穀蔡居士

黃坡有士坡仙流，牆塹吾宗世莫儔；吳越令行憑孰舉？一人南指自君求。肉身佛下通玄寺，金栗山橫般若舟；為法不將軀命惜，赤貧如憲樂如丘。

贈旦嵒日上座

血盡春鵑謾自傷，殷周夢裏說興亡；丈夫心作先天祖，電拂金輪萬世王。

十年禾黍動悲秋，我法瀾頹更可憂；再睹中天縣慧日，揮戈端自想英流。

贈覲周徐居士

場屋親經八十來，心空一第萬緣灰；笊籬倒握襄陽柄，撈摝清風知幾回？

贈稚升董居士

廣慧心空印福嚴，得名得地道無嫌；門開不二何人過？一默群真口盡鉗。

為素為緇事共家，儒冠道靸不袈裟；法空埽盡維摩室，天女從教日雨華。

子穀居士取因沙掩室之義，界一僧寮為關，偈以贈之。

金粟毘耶絕往還，通身十界總為關；目前諸法空來後，搏取娑婆擲等閒。

一室頹然榻僅容，須彌廣座置重重；何緣眾聖長相對？見壁情關盡落封。

把關豈為遠諸塵？心不生時萬法泯；收卷大千藏一粟，蟭螟眼裏蹋芳春。

壽濟慧曹道人七旬初度(子覲請)

金風謖謖響庭梧，華發萱齡老益敷；彩戲長看誇妙舞，絳桃誰問熟方壺？籌添海屋禧微共，類錫蘭芳德報殊；眉壽稱觴羅膝下，周遭想見玉扶疏。

癸卯夏五上雪竇為同門奇和尚封塔，賦感兼贈山夫正姪。

千峰坐斷幾秋霜，高燭忍看炤影堂；正眼流通端在子，家聲還共瀑聲長。

壽休寧秀峰李居士七旬口占

內景黃庭曾不事，頤真葆素得天全；從來仁者靜乃壽，黃海一枝松萬年。

壽萬善殿都監融通超上座五旬

染秋華髮半凝霜，力弼禪叢願益剛；奉重不因誠素積，內監何以副君王？

贈翀宇張居士

千金一諾重生平，弘護吾宗念較誠；是果是因君自植，桂昌已見二株榮。

壽濟寰上人六旬加五

一句彌陀口不停，神鸞久已猒仙經；銀臺謾謂頻相接，金換也須越百齡。

古屋參差水到門，菴居住老勝桃源；拈香擇火無餘事，唯看修篁長子孫。

近市三彎百不賒，蕭疏門徑度年華；庭前柏子垂垂實，客至濃煎且當茶。

海嶽許居士乞題竹杖

心空久已著叢林，高節凌雲志入深；偶出為君扶且伴，葛坡休放去為霖。

壽孫母朱道人七旬初度(子直庵浩維那請)

柏舟賦就節凌霜，聽子離塵更義方；不慕三槐高宅第，唯期九族有津梁。真歸自識菩提路，日觀長縣無量光；身世勘來同幻泡，從教木末挂殘陽。

壽靜香周居士六旬初度

薦得觀河見不遷，梅林華發任年年；逆推甲子從來事，掌置菴羅翫大千。

家無薛券倩誰焚？彈鋏歌魚客若雲；餉眾祇憑香積借，老維摩現孟嘗君。

樂歸智者壽歸仁，水活山靈性自親；齊楚勛名何足論？清閒贏得鶴隨身。

過龍池埽幻祖塔

千里懷香謁祖庭，拜瞻靈塔想儀刑；禹門水漲曹溪急，茗嶺嵐開天目青。澗肅只宜龍起澤，雲寒未許豹流腥；閻浮法道承疏鑿，夏后功高可共銘。

大法瀾穨際昔時，孤撐獨自力堅持；法昌枯澹曾聞此，積翠冷嚴今見之。千尺寒冰埋五頂，萬方霖雨起龍池；瓣香拈出還羞澀，吾祖門風未易追。

空山卓立寶燈然，星月煙霞吐復纏；獻果不時來眾猱，散華長自下諸天。春經雨洗光難歇，夏受風磨色更鮮；何日慈航還再駕？一朝紅遍塔頭磚。

題無錫胡節母秋紡圖

絡緯聲催夜織時，茹冰志苦許誰知？存孤有願從嬰後，死趙何甘與臼期？手口勤家還作父，荻熊教子更為師；秋籬閱罷傷春艸，三月龍歸事可嗤。

過鹽官埽齊安國師塔

道景齊安大矣哉！摳衣特特繞雲臺；差排古佛思謀略，辨別天人想鑒裁。千雉嚴城歸海去，一龕玉骨勒潮回，虛空鼓再何年打？夢覺勞生眼忽開。

次韻贈文白范居士

知君降自謫僊來，風雅場登百尺臺；至德作人誠有造，高才涉世豈無猜？背尤似禹多疑虎，天未喪文不死回；斯道主盟終賴藉，泗波長此溼秦灰。

贈文園范居士

大范文章小范禪，廣行施濟補堯天；解人紛似家同鬥，排眾難如命共船。起父昔曾祈死代，殉兄今豈覆巢憐？千秋義俠為君譜，聶政荊軻也悵然。

贈魯白張居士

縣壺非衒術，市隱慕前蹤；赤賜經年過，求羊竟日從。禪心分月皎，詩思減春容；世鮮清修輩，如君未易逢。

贈師黃陳居士

北海知名久，今來見大篇；春工生肺腑，百代入陶甄。篆得先秦法，隸精後漢傳；頫仰天下士，好古孰鑣聯？罄折嗤當世，高懷任放超；匣藏三尺劍，裘敝十年貂。虞夏蟬雙翼，興亡夢一宵；天涯隨意往，未易大梁招。

恆止法師過訪龍池，賦此以贈

道接天台法系長，妙宣文句闡金剛；即中理契消諸礙，境觀心融造兩忘。逸辯固能摧眾論，毗尼尤復皎秋霜；龍池縱到休焚疏，好念汝宗正薄涼。

壽湛淵清上人

望重諸山德亦全，緇林不忝號耆年；雪翎久護優波戒，崖壁曾參石磬禪。莖艸手拈成梵剎，纖漚瞚視變桑田；橋流會得無生旨，誰道韶光等逝川？

壽曹母顧宜人(子茂氿請)

五福駢臻未足奇，精修獨羨到耆頤；冰寒玉齒繙經急，香燼金爐起定遲。甲子數窮三百六，萬年置在晌頃時；還家但得真消息，天樂迎空孰問期？

過中山永壽寺示石舸，語山璉、琳二法孫。

唾棄勳名百葉芳，丈夫作事肯尋常；手高不補天殘缺，慧命續將佛祖長。

鐵作蘭橈石作舸，乘悲長自載鯨波；盲龜接盡方如願，肯放蘆華傍月多。

為石舸璉孫作

居迎瀨水接秦淮，浩浩玄賓萬里來；無意為人申佛手，有懷築室學黃梅。雲門插足推教折，盧老書牆莫放回；倒卻剎竿仍豎起，中山長見碧崔嵬。

為語山琳孫作

須彌標險句，五老挾鋒芒；樹色高低露，石頭大小彰。拖歸猿子健，銜落鳥華香；漏洩西來意，唯山舌廣長。青山常舉足，不廢口譚玄；錦濯風和後，練拖露白前。朝澂方潑黛，夕晦更霏煙；吐出琳瑯句，何人識大篇？

宿馬寅公齋頭賦贈

馬氏庭多俊，白眉喜見卿；騷壇推執耳，藝苑擅司衡。墳典羅今古，求羊與論評；高齋蒙下榻，孺子媿平生。

為繩其蔡居士叔姪易字莘耒渭綸

耒釋有莘起佐湯，斯民親見樂虞唐；翻思未宰阿衡事，帶雨耕春幾夕陽。

漁磯坐老渭濱寒，夢入飛熊始擿竿；八十鷹揚終奏續，芸窗休道費研鑽。

到白門埽東山海舟、慈寶峰瑄二祖塔

名重東山望不低，吾宗兩祖此禪棲；龍嶓地迥南天盡，鳳翥人高北斗齊。晃晃一燈縣慧炤，綿綿百祀賴縜締；徘徊窣堵思干集，拜舞繞瞻忘日西。

賭墅何年勝謝安？慈舟高閣在東山；華陽渡口呈橈出，白鷺洲前載月還。一嘯清風生萬籟，乍揮玉宇幻千間；欲知祖德難磨處，依舊豐碑洗蘚斑。

昔人埋骨誌同龕，雙塔依然似對譚；回主作賓尊不墮，轉身就父孝何覃？躬承此日思惟順，面稟當年想在參；食德幾多忘德者，風規視祖若為慚。

麥秀陵原作牧樵，梵宮尤見柏松喬；鍾山何似東山固？祖印還同天印標。八葉繁昌流澤遠，九重皈向毓靈饒；建康王氣誇今古，許是吾宗不歇消。

示東山翼善諸房眾

方袍圓頂越樊籠，錫類何人賴祖翁？門戶潑天承啟佑，典刑在望可迷蒙。羽生丹穴非雉類，蹄產渥洼豈駱同？試問南朝三百寺，宗傳孰似我家風？

喜華山見和尚惠顧東山，賦謝。

為憐說食事蒸沙，高揭進幢老倍加；深入般舟常在定，切操梵行久如家。會將五部成完部，疊取千華作寶華；何幸移笻勞我顧？戒香襲得勝天葩。

宿純菴沈居士園亭賦贈

別占秦谿一壑幽，放懷天地任春秋；攢眉白社非干酒，蒿目軒車似帶愁。獨愛商山矜志節，不爭江左尚風流；海舟祖席支那共，賴近園林得寄眸。

贈恆文沈居士

才兼文武幼沙場，漢世嫖姚宋李綱；百戰渾身都是膽，七言下筆便成章。護生戟有軍持挂，建剎艸唯赤手將；世出世間真漢子，勳名那在勒旂常。

過祇陀林，贈介石登姪禪師。

十竹庭栽散綠陰，黃金誰羨布祇林？階前螘鬥殊關聽，戶外塵飛杳不侵。禪笑西山耽小隱，詩憐霅水事枯吟；風流獨愛端師子，一片冰壺道者心。

登清涼臺為劍門謙姪禪師作

前後清涼莫浪猜，南唐古寺為誰開？宗猷昔建玄沙旨，法令今傳太白雷。入望江山如畫出，繞闌井灶若雲堆；登臨久欲舒高眼，喜有家駒百尺臺。

過金陵寺晤隱明綸姪禪師，兼懷融澄故友舊居。

廣陵別後各天涯，白下欣逢況受齋；錫類慚予無矩矱，亢宗羨爾獨詼諧。人兼黃海從雲至，戶正鍾山削玉排；為昔友兄曾住此，嗟能繼志更興懷。

過勝音禪院喜晤妙明律主

市城無意建禪林，種竹標空萬劫心；高道不求緣自至，一朝滿地布黃金。

摶風若箇遠圖南，不落前三便後三；慚媿瘴濱同久出，一時忘卻舊鄉譚。

獦獠根利大相倫，鈍置年來類莫振；我紹真燈君闡律，大唐天子只三人。

題胡半菴書經愈患冊(有序)

半菴胡內史，膝生異瘡，鳳冠人面，日飲豚汁三升，哀號七年，諸醫罔效。瘡忽自言曰：「我唐時妃嬪盧昭容也，子前世為梁祖，實害我于雒陽宮井，今報子耳，醫何為？」內史因感袁晁事，強起矢書諸大部經為之懺釋，至《華嚴》四十卷而瘡平，遂書不輟。凡十年，積經千餘卷，散布諸菴寺。昨過金陵，半菴從予乞言，敬賦其事而告來者。

椒蘭身弒報非輕，誰道餘殃毒又萌？推井難忘宮嬪恨，覆宗若解故君情。攘來神器同坏肥，結下深冤似石貞；寄語權豪休逞志，皇天會有大公平。

人面瘡生痛莫調，琅函千卷費鉛刀；散華天女雲方合，入髓昭容怨已消。不仗靈山真法旨，誰蠲夙世舊冤條？信知慈力能弘護，殘刻終然長苦苗。

布水臺集卷第五

布水臺集卷第六

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

序一

戒闍黎示見錄序

一真法性迷以執之，則識海波搖，而眾生是見；覺而霽之，則慧天朗耀，而佛日攸興。豎以為十世古今；橫以為無邊剎海。剎海也！古今也！眾生也！皆所謂無盡無盡而無盡者也。然則佛豈有盡乎？佛無有盡而盡之寂、智、用三身焉！所謂佛佛而體同者也。寂者何？即吾人之性，所謂清淨法身也。智者何？即吾人之慧，所謂圓滿報身也。用者何？即吾人之行，所謂千百億化身也。故非智無以起行，非行無以圓智而滿性寂之量；智圓寂滿，而佛於是乎出見矣！

文殊表智，普賢表行，此二菩薩所以為佛佛刱始之師，而與吾人常自偶諧者也。惟眾生日用而不知，而菩薩乃隱而不見，雖隱而不見，然未嘗不與眾生群然雜處於闤闠之中。或當其機緣純熟時、或當其業苦殷繁時則為其示見，而破其滯名著相之情，此其大較也。

宋南渡時，台之兜率院有戒闍黎者，放浪於淳熙、紹聖間，其事奇、其跡詭，其舉止多涉神異怪誕。司時復有處女周七孃者，與之賡唱迭和，故為徉狂垢汙之事，而人益莫測其誰何也。然其語言則皆曲終奏雅，與佛祖修多羅了義教相發明，至今台人尤能道其遺言逸事，而蚩蚩之氓因之而遷善改過者眾矣！固知二人為文殊、普賢，正不必俟其命終陰有付屬而後定之也。或曰：「菩薩是矣！一見於唐，則為天台之寒山、拾得；再見於宋，則為臨海之善戒、周婆。」菩薩於台若是般乎？曰：「非也！」夫眾生之業殺為大，漁於水、獵於山，一舉而眾殺備焉！台蓋山海之衡而漁獵之藪也，業殷苦繁菩薩安之與？然則曷不為寒拾之風雅典馴，而齗齗乎其言之也？曰：「由眾生之機感而然也。」譬之水與月焉！菩薩月也，眾生水也。眾生心水澂渟，則如月在寒潭，清光燁如也，反是則昏冥無見矣！是故感之以混濁，則菩薩月見於四生六道之中作種種形，與其同事，開方便道度諸輪轉，而菩薩非劣；感之以澂渟，則菩薩月見於華藏世界、金色世界、勝蓮華世界，念念轉清淨微妙法輪，於剎那頃成熟法界海微塵數諸大開士，而菩薩非勝。蓋水有清濁，而月無二也。於乎！眾生居一塵中，而不知塵塵皆毘盧遮那無盡剎海；普賢示一毛孔，而不知一一毛孔含眾生三昧色身。然則眾生日用，頭頭常在普賢毛孔中作息、毘盧遮那光明內死生、慈氏樓閣中出沒、文殊劍刃上往來，念念中與諸佛同出世、證菩提、轉法輪、入涅槃乃昧而不覺焉！此則菩薩所大哀而必欲曠濟者也。

戒闍黎示見云乎哉！故兜率院在郡城巾子山，久廢為民業，今周君霞漪復舍以歸之菩薩，請僧靈文主之。靈文以菩薩示見錄字畫漫滅將不可讀，欲謀新剞劂氏而問序於予。因次述其事以授靈文焉！

宗門寂徵錄序

結繩以往無論已，自有書契以來，《三墳》、《五典》、《八索》、《九丘》，乃至百王之《誥誓》、諸子之鴻傳，概未有譚性命以語及生死者。雖明睿如洙泗，調適上遂如莊周，博大真人如關尹、老聃，發軫或有之，其於歸途則未也。由是人迷四忍、家纏五蓋，一奮其私智巧能，以求得所欲焉耳！大則龍爭虎鬥，小則弱肉強食。夷考春秋二百二十四年之間，蓋弒君三十六，亡國五十二，諸侯奔走不得保其社稷者不可勝數，況其他乎？豈非輪迴六趣而莫知、沒溺三途而罔覺者邪？向使知有生死過患，而殃累永劫如此，將有先祖生而著鞭者沽一世之安、媒千生之孽，非其癡狂，誰則甘之？

大哉！大雄氏之道，所以拯溺救焚以躋吾人於大安之域者至矣！然自漢明至東晉安帝，時大教東被踰四百年，而此土學者尚未知有泥洹常住之說也遠。遠公王廬山乃著《法性論》以明至極無變之理，則又標神於佛，故矢志同人僉心西境有由然矣！

又一百三十年，達磨氏來而教外別傳之道始顯東土。其道也，以無相為體、無念為宗、無住為本。其歸約也，以絕待妙心為統貫。其契之者不假雕鐫，頓證真常；其超生越死也，由本不生故今非滅，所以達磨氏之宗，迥出百千法門之上。又六傳至曹谿，則得道者且如林，故其廣宣流布亦莫之與京也。

厥後五宗諸師間出，則唱和愈高、機用愈密。撥塵見佛，畏漁父之棲巢；擿劍揮空，懼金塵之眯目。死殆欲其速朽；喪殆欲其速貧。於是遂有舍利流輝之杜多，受譏歐阜；坐脫立亡之首座，見誚九峰。

莊生曰：「死生亦大矣！而不得與之變。」張天覺亦曰：「出家人本為生死事大，若生死到來不知下落，即不如三家村裏省事漠。」以是知喪之欲速貧，為敬叔言之也；死之欲速朽，為桓司馬言之也。世無有若之似夫子，直以為夫子之言矣！此祁仲子年超《宗門寂徵錄》之所由出也。不然左史記事，右史記言；言以載道，事以考行。道與行略之矣！而詳其寂也何居？仲子若曰：「道與行之難詳也久矣！」以蔡邕之直筆，止於有道一人為無媿，則有媿者眾矣！道與行之難詳，吾何自以徵之？徵之以寂焉耳！夫法久弊生、物極斯反，羽嘉生應龍，應龍生鳳凰，鳳凰生凡鳥，亦其勢之必然者。

由達磨至於今，千有餘歲，吾宗雜糅，殆將不可別識。天壤間自有茲錄，非僅丕顯西東烈祖之徽猷、聿章教外別傳之迥別，而今以後庶俾增上慢人知有法焉！足以超生脫死如此，乃不深操實履而束手待斃焉，為可恥也。則其福，吾人又豈淺鮮哉？

禪燈世譜序

吾祖之道之傳於諸夏也，始於梁，盛於唐，而光顯於宋。其間往往多高文博達之士，故先德之出處，與其言行之大端，皆有傳記可考，非直譜牒已也。

自元而降，傳燈不修，遂使一代宗匠與夫抗跡西山者同一湮沒無聞，良可悲夫！

忞出家染指法味時，即慨然有稗官野史之志，第碑殘簡缺無可捃拾，思按宗圖篹為世譜以代其志。適艸刱未舉，會天童老人有黃檗之請，因執侍入閩，乃得吳君所篹，與忞先心不謀而合，但惜其中多錯漏附會，未免無徵不信之失，遂發《大藏》考驗禪燈諸錄，取其師承有據者載之，不敢以景響參合疑誤後人。間有說法當世、嗣代未詳者，但附於其宗之末，俟其詳者補之。於是較勘既的，徵以往言，庶幾取信將來，亦循名得實之一助云爾。後之君子，其有繼傳燈而作者，或考徵斯譜未可知也。

金剛般若波羅密經頌序

星輝午夜夢破靈山，於是愾焉寤歎：「一切眾生皆悉具有如來智慧德相，但以妄想執著而不自證得耳！」富哉言乎！一代時教之淵源，蓋淵源乎此矣！由其如此，此諸佛所以出世、祖師所以西來、《金剛般若》所以破相除執，三復丁寧，詞不一而足者也。按是經，來自白馬東馱以後，代閱一十七朝，語經六譯，名僧達士箋而釋之者亡慮數千餘家，求其反常合道、即俗明真，不支詞、不蔓義，如道川禪師之頌者，蓋未之見焉！

師本崑山狄氏子，初為縣之弓級，聞東齊謙首座為道俗演法，往從之，習坐不倦。一日因不職遭笞，忽於杖下大悟，遂辭職依謙，謙為改名「道川」。且曰：「汝舊呼狄三，今名道川，川即三耳！汝能豎起脊梁了辦箇事，其道如川之增，若放倒，則依舊狄三也。」師銘於心。建炎初圓頂，遊方至天封，機契蹣菴成公，卒受記莂，歸憩東齋，道俗愈敬。有以是經請問者，師為頌之，凡一百八首，段分無割裂之嫌、珠聯有貫穿之妙，言超象外、意約寰中，曾不異羲文之演易，天仰觀、地頫察、身諸乎近取、物之乎遠譬。放出東村白額，咬殺南山大蟲；鸚鵡洲和岸趯翻，黃鶴樓驀頭拳倒。拔舜若多身之刺，金鏃抽自含沙；出爍迦羅眼之塵，華鍼消於蒗蕩。直令明明天子識從鬧市場中；堂堂老僧薦諸百艸頭上。儻逢得意忘言之士，況有遺情達本之夫，一句染神永為道種，則可謂獲輪王髻中之寶，不假功勛；受親友衣內之珠，無煩探索者矣！敬為拈出，以共同人。

準提增益法門定本序

玉齊耿公之示海州也甫浹旬，即以生平素驗之準提行法梓惠人間，且以余禪者為知佛，屬一言以序之。余惟公秉憲而籓蔽南服者也，民可與樂成而不可與慮始，經生曲學，昧通變而拘故常，當山海之沸搖，未聞公有問。而刱是焉，得無讀《孝經》以弭亂；演般若而消兵，疑公於蕭若向乎哉！因得詳以序之。

夫公家學淵源、異才天授。崇禎間，上方薄藝文而重經濟之儒，公時為天子徵召，旋以邊功僉憲遵陽矣！會夏臺鼎遷有殷革命，於斯時也使公不以推納自任，則風鼓虺蛇惴惴生民，將有載胥及溺之憂，為之安集而保厥首領者誰耶？況今南北一家，縱有洛邑頑民，以公臨之，直發蒙振落耳！然公為此而不為彼者，正以有天下者不讎匹夫。匹夫有欲而不遂故求，求而不得故爭，爭而禍亂相尋則死亡繼之。吾將以其所欲得者舉而與之，彼猒其心則亦已矣。

夫計神州之廣大、億兆之眾多，統而稽之求智慧長壽者或寡，至若男女、若功名、若財貨，蓋有不顧喪元而希夫必得者矣！曾是口而誦、心而唯、翹爾勤、注爾想，乃感通之簡易如斯也。舍感應道交之至易，而從蹈危履險之極難，夫豈情理也哉？使凡率土之民，咸釋所難而圖夫至易，則太平可以坐致、萬世且享蘿圖，而攘奪之禍又孰自而起之？說者曰：「求之有道，得之有命。」雖聖賢無如何？乃若所為，求若所欲，而如響斯應，非予云昧，抑舉世通惑焉而未解也。余曰：「單醪投河，三軍告醉；虞虎持滿，金石為穿，是遵何道哉？亦惟心靈所致耳！況託佛菩薩殊勝力耶？是故經中佛說：『心力最大，行般若波羅密故，散此大地以為微塵。蓋地有色、香、味、觸，重故自無所作；水少香故，動作勝地；火少香、味，勢勝於水；風少色、香、味故，動作勝火；心無四事故，所為力大。』然則至人者，納須彌於芥子、擿大千於方外，以四大海水入一毛孔，未竟心力之一芒，於隨意得果乎何有？而驚詫乎哉？」曰：「此蓋釋部之譚，孔孟之書無聞也。公儒者，而嗜此乎？」余曰：「道有發致雖殊，潛相影響；人有出處誠異，終期則同者。經不云乎：『佛有自然神妙之法，化物以權。廣隨所入，或為靈仙轉輪聖帝、或為卿相國師道士。若此之倫在所變現，諸王君子莫知為誰？』是則山僧非釋，公亦非儒，非儒非釋當義何名？欲知就裏根源，且待虛空落地。」

歷傳祖圖贊序

先師之鼎新天童也，雖無事不周，猶於說法此山者為惓惓。歲在閼逢閹茂，殿宇方成，即闢函丈之東營室，曰「先覺者」，儼設其位號而祠奉之。復手自制文勒[王*貞]玟，以昭此堂所以建立之意，其防微杜漸靡不刳心焉！

越十年，余繼典茲席，每朔朝朢旦尊先師遺訓，必具威儀炷香展敬。由是仰視榱桷頫察几筵，未嘗不竦然思、憮然歎。蓋同泰之宮既化於烽燧、永寧之塔亦遷於谷王，遠而溈扈雪嶠、近而五山十剎，處處蟻蜂是穴，誰免狐兔為丘？求其人天奔走四海來同，有不嵩少夫玲瓏、曹谿夫雙鏡者乎？夫地靈則人傑，人傑故地靈。木有根，水有源，故余益廣先師之意，繪從上祖宗，首自釋迦文佛，至先師密雲悟和尚，凡六十有七世。遇歲時節臘必張挂法堂，陳時食而薦奉焉！示後昆無忘先德之思。或曰：「天童自義興開山，世有哲匠。而禪門由咸啟來，諸家互為住持。略他人之宗祖，詳自己之根源，可乎？」余曰：「然！老蘇不云乎：『譜自我作故也？』況由先師泝洄以上至應菴華祖，則天目禮諸家之宗祖在是矣；由應菴泝洄以上至石霜圓祖，則清遂諸家之宗祖在是矣；由石霜泝洄以上至南嶽讓祖，則寶堅諸家之宗祖在是矣；由南嶽泝洄以上至達磨西祖，則咸啟諸家之宗祖在是矣；由達磨泝洄以上至釋迦文佛，則義興法璿諸家之宗祖在是矣！提綱挈領，本末歸宗，安在其略人詳己邪？」圖成，禪者請贊，因不揣固陋，次述於左，以就正大方焉！

鳴鼓錄序

趙括之譚兵也，傾其父奢，奢不能難。長平之距，趙入秦間，使括代廉頗。藺相如曰：「王以名使括，若膠柱而鼓瑟。括徒能讀父書傳，不知合變也。」括竟挫敗，喪師四十五萬，身滅矣而邯鄲幾不脫。

岳鵬舉初以部伍隸宗澤，澤大奇之曰：「爾智勇力藝古良將不能過，然好野戰，非萬全計。」因授以陣圖。岳曰：「陣以後戰，兵法故嘗，抑運用之妙存乎一心。又曰：『兵何嘗顧用之，何如耳旨哉？』」靡古名將，雖我宗門亦然。

昔洞山价不嘗以《寶鏡三昧》密授曹山哉？乃五世以還寥寥無聞焉，何也？克符道者不嘗成禠臨濟建立黃檗宗旨哉？一時料揀炤用、玄要主賓在所親承，而頌述者乃不三葉而中衰，其故又何也？傳之不得其人，與用之不得其妙，均失耳！

昔人謂真淨和尚拈提今古不在雪竇之下，而末流傳習，卻成惡口小家，皆此類也。故用之而妙，即小豔情詞、綿州巴歌，皆足使學者銷意中之積滯、出眼內之金塵。如其失宜，縱佛祖言教擿地作金聲，其如一句合頭語，萬劫繫驢橛何？所以先德有言：「若作實法繫綴他人，土亦消不得。」又曰：「有祖以來，時人錯會，相承至今，以佛祖言句為人師範。若或如此，卻成狂人、無智人去。」信知從上來事，在人不在法。不見道：「正人說邪法，邪法亦成正；邪人說正法，正法亦成邪？」何謂邪人？無身奉塵剎報佛恩心，徒沽名弔詭以徇一己之私者，皆邪也。傳不云乎：「索隱行怪，後世有述焉！吾弗為之矣！」矧味道餐風、親飫法乳，一朝懷挾胸臆，刱發難端至沒齒矣！猶亂是飾非、攘羊是誣，計其厝意宅心，非魔非魔所使，又誰肯破滅從上，壞人信根有如此者？此銓上座擊忍僧之說之所由作也。

然則錄稱鳴鼓者何也？從余命也。於乎！陳恆弒君，邵庶人之賊父，千載之下尚一二見者。若踞人師位，入室而操戈，蓋亙億萬古春秋僅遘之忍焉！沐浴請討猶之後矣！鳴鼓云乎哉？

金粟反正錄序

春秋之法，尊王以削僭、攘外以與內。然淮徐之國，外矣！而動循禮義則亦與焉！不以其外而外之也。鄭衛之邦內矣！而事悖倫常則必奪焉！不以其內而內之也。凡所以嚴上下、辨親疏、定天綱、立民紀，以植人心於不死者，寧獨尼山家法為然？舉世出世間苟違斯道，未有不干名犯分而淪為小人之無忌憚者也。

先師密老人六坐道場，而金粟居一焉；記莂同門十二人，而三峰居一焉。立三峰之徒子，主金粟之道場，名其誰曰不正？言其誰曰不順哉？名正矣！言順矣！必撥而反之正也奚為？繇其出乎正而入乎不正者也。入不正奈何？裂祖堂、湮祖號、泯祖德、媟祖稱。親而髦為疏、下而陵其上，天綱民紀相次崩亡，不正之罪，孰大於是？是以天猒其衷、人離其德。獨夫去，嘉運來，金粟之道場，始復為先師之道場焉！反之時義不綦大矣哉？

夫既反之，可以忘言矣！而錄之出也又奚為？子與氏不云乎：「《春秋》作，而亂臣賊子懼。」吾將假是以懼夫蔑祖欺宗之賊亂之人者。

鏡麟錄序

「聽訟吾猶人也，必也使無訟乎！」孔子發為是言，其在作《春秋》之後乎！何以明之？尼山冠帝佩王，法天因地，使有大位焉得行其道，則巍煥之功、無為之治，直土苴耳！逮至獲麟，則家居既老，知道之終不可有行也。乃由定哀以溯隱桓，取魯史之舊文而筆削之。善之可以為法者，則褒之以示勸；惡之可以為戒者，則貶之以示懲。微顯闡幽，發奸摘伏。凜乎！若皋陶之聽訟，無復有遯情者、書成筆絕矣！終傷夫道之不行，不能措生民于默化之中；並時物于行生之內，故深以為慨也。

或曰：「吾師舌奔雷電，筆埽雲天。爰自開法天童以來，謗書充棟絕不寓目，一時無情之輩，卒莫得而盡其辭。繼而道大光顯于時，向之造為謗讟者，莫不媿畏生心焉！乃今桑榆景迫反改前之所為。于金粟也，則有反正之錄；于禹門也，復有聲罪勘愚之說。無辯而翻為有辯，何也？」曰：「反正之錄，為瀆祖也；聲罪勘愚之說，為訕師也。」皆同室之戈而非鄉鄰之鬥也。」曰：「舟愚楫罪，則吾既得聞命矣！彼玄素與蕃光，外也非內也，何譏嫌亦不少貸也？」曰：「為其有傷雅道而付授濫觴也。」曰：「然則孔聞之朝東魯、暮西秦，為聲利以壟登；視師門若傳舍。返若為之解冤而釋結，則又何也？」曰：「吾為親者諱也，惡古帆介為之，以是諜諜也，予又從而和之，則所傷者大矣！故予之所申說而諱貸者，一取鏡夫麟經之法，而懲創夫不法者也。」

布水臺集卷第七

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

序二

四明雪竇山資聖寺志序

《春秋》一書，孔子作之以為《經》；左丘明表之以為《傳》；司馬遷攷古徵今，網羅上下數千百年之事，篹之以為《史記》。其間善善惡惡之條、是是非非之案，可以興、可以觀、可以感、可以廣聞達識，其有造於生民、有功于學者甚大。故此三書者，實天壤間一大典故，尤非群書之可得而擬也。厥後班孟堅變太史公《貨殖傳》為《志》，後世遂因之而志州、志縣、志民社，其原蓋一本諸《春秋》，然皆事拘方內，徒使人增長塵勞之見耳！求其摽落情封、神遊八極，使人超、使人遠、使人緣慮空而故我見，則方外山林志有足多焉！

明州雪竇山者，踞四明山心，重岡複嶺千巖萬壑奔攢涌注，匯于高空然後瀑落天半，下此數里皆絕壁。一竇飛流噴薄如雪，山由此張名竇之上，一亙綠野平川，宛如武陵之桃華源，而資聖寺實宅中焉！到門卻立，回翔四顧，則疊嶂倚空，錦屏開畫，遊者益警心駭目。

儼登蓬島寺，建於晉，盛於唐，極崇於宋之諸宗，稍歇於元之中葉，盡燬於明之末年。今之興復者，則我同門石奇禪師與其弟子山夫微菴師南輩，披蒙茸，斬荊棘，驅豺狼狐豹之族而鼎建者也。道嚴恂公久掌記室，不泯其師之功德重，畏此山勝蹟奇觀不覯于時，乃簡校山川、招呼泉石，按列聖之徽猷、集諸宗之法要、摭王臣弘護之芳躅，與夫蠟屐遊筇之跡、騷人韻士之篇，靡不探討而論次之，乃成此書，心良苦矣！然豈僅曰有功於此山哉？

予聞先佛有言：「曠野深山，聖道場地，皆阿羅漢所居，世間麤人所不能見。」矧雪竇壤接天台，固仙真之所來遊、山君水王之所至止。在昔聖師如智覺壽、明覺顯皆前後住持此山，固嘗著《宗鏡錄》百拈頌以惠來學。今其書遍布叢林，且流通高駒麗之國、日南海外之邦，亦足占此山從來法澤之汪濊有如此矣！獨宋之仁宗叨一夢遊，窅然喪其天下以不獲親踐為恨。苟使今志在御，時一披覽，不幾千峰寒色、雪瀑飛聲恍然几席之前，可神聆而目接之與，況數十世老古錐之面目具在哉？吾故曰：「使人超、使人遠、使人緣慮空而故我見，可補麟經、左史之所未逮」者，非誣也。讀者幸毋徒作山林盛事觀焉！可也。

高峰抱樸蓮和尚語錄序

西天二十八祖秉教外別傳之旨，遠自迦維東來震旦，愍此方學者溺於見聞不達性本，遂一埽文字支離之障，直示涅槃無相妙心，指南有準跂而遄歸不第。黃梅無姓兒，獲傳衣授法，即新州賣柴漢，且濬發夫得道如林者而徑為之岷源矣！又六傳至德山鑒、臨濟玄，則大作師子無畏吼音，直排斥佛祖為幻化老比丘，等妙二覺為擔枷鎖漢，十地滿心為客作兒，羅漢、辟支為守古墓鬼，三乘十二分教為拭不淨故紙。而後世焦芽敗種之夫，從而因噎廢食，殆將鐵爐步自冒抑，寧知得大機之百丈海，不卯歲離塵、三學該鍊乎？再來人之備頭陀，不閱《首楞嚴》發明心地？由是應機敏捷與修多羅冥契乎！

禪判官之永明智覺壽，不出入馳騖於方等契經者六十本、參錯貫通此方異域聖賢之論者三百家，卒折三宗之異義要歸於一源而著為百卷《宗鏡錄》乎！況夫蒐羅五教、吐納三乘，乃能不數他珍寶？參則真參，悟而實悟，因順風而疾馳載波斯之巨艦，有如抱樸蓮和尚者，宜乎其宗通說通開廓人天，一似披雲霧而見青霄者也。獨惜其緣不酬德、行嗇於藏，不獲布靉靆之慈雲、澍滂沱之敢澤，所設耆婆法藥，僅見之乎此焉！然嘗一臠而知鼎味，安在目全潮而始占其洪濤也哉？是在通人之自得已耳！至於師之行業，一底乎粹美，則求仲韓太史銘之最詳，業與茲錄宣布久矣！今其徒晝中證公，復以弁首屬予者，痛師門祚日衰，謂予知言，為能光揚夫師也。

顯聖三宣盂禪師語錄序

世尊有密語，迦葉不覆藏。夫一華拈出，覿體全彰，果世尊有密語乎？然而百萬人天咸皆罔措者，何也？昔者趙簡子，因姑布子卿以翟妃子毋恤為賢，欲試之，乃告諸子曰：「吾藏寶符於常山上，先得者賞。」諸子馳之常山上，求無所得。毋恤還曰：「已得符矣。」簡子曰：「奏之。」毋恤曰：「從常山上臨，代代可取也。」簡子於是知毋恤果賢。則世尊拈華之旨蓋可心知，而百萬人天且碌碌如諸子，直以常山有符在焉耳！故四十九年從佛口生皆如諸子，而末後始以正法眼藏付屬摩訶迦葉者，所謂：「廢太子伯魯，而以毋恤為太子者也。」

西天無論已，東國自有宗門以來，師師授手皆命世亞聖大人，雖機用羅張於李唐、語言絢爛乎皇宋，一如青天霹靂、旱地雷鳴，南山起雲、北山下雨，苟非毋恤之雄略，罕窺其意旨之所在者。沿襲至於元明之年，尊其師說而已，無復神而明之之道，遂使從上真規死於繩墨、千秋堂搆墜之非人。彼步趨尤難，況奔逸絕塵得遊戲如風大自在三昧者邪？

三宜禪師，天岸祥麟、雲中逸翮。茂齡悟道石筍，抽洞上之條；早歲分燈空華，結雲門之果。尤復涉南北於數千里外、困風霜於二十年間，始歸而遯跡化鹿山之陽。會爾密澓公遷化，顯聖席虛，四眾輓之出世。於是果熟之香，風飄遍界；盈科之水，決而滔天。遂有陞堂示眾等語，皆脫略窠臼、鏟去塵封，直欲與五祖共唱巴歌、瞎堂同呼哨指。乃過踐偃師之跡，不許流傳一字，侍者隨聞記集，僅若干篇。余過吼山，始得讀於尼淨琦家，不覺掩卷拊几長太息曰：「此龍光射斗者也，曷為薶藏於此？」因持入天台為之參詳校訂，復捐貲壽梓公諸同好。於乎！師絃絕響、野干亂鳴，彼黃頭乳口尚往往以禪語衒侃社，況牙似劍口如盆，反深自弢藏有如師者？

往余與師同參黃檗，繼今丁亥蓋廿有餘祀，始獲對譚五雲山下，然皆法門當大無他。及逮過顯聖觀所為布置叢林締修堂舍，亦可謂二嚴無憾者矣！

當丙戌之秋，因事徑拂衣去不顧，則視蚖蛇戀堀掩先業為己有者何如？而增上慢之從且以風流瀟散短之。龍象蹴蹋，抑豈跛驢所堪哉？

南嶽山茨際禪師語錄序

孔子以詩書禮樂教弟子蓋三千焉，身通六藝者七十有二人，至于默而識之，其心三月不違仁，則顏氏之子殆庶幾乎！然不幸短命死矣！深期所以痛悼之也，故曰：「天喪予，天喪予！」又曰：「惜乎！吾見其進也，未見其止也。」嗟嗟！墓門有梅，有鴞萃止矣！而九苞之鳳、五色之麟，曾畢世而莫之遘者，何其中道折翼，復創於車子鉏商哉？此吾於山茨禪師不能無感傷焉？

師出報恩老叔之門，報恩高臥磬山三十載，學者非人物精奇，不容廁籌室。師以警敏之器、英發之資，茂齡親炙以迄于壯，故師於報恩也固已升堂入室、三拜得髓矣！而報恩之於師，則殆於祐之有寂、演之有勤、杲之有光焉！會恩有東明之命，雅推師出世，然師心期方遠大，不欲蹈襲時常，住未有幾即拂衣去，深遯衡嶽。初止綠蘿菴，玄學多歸之。以口眾，艱於食，復下南源，三遷一依古德枯澹住持，磨礱鈯斧以砥厲方來，遂有垂示拈頌若干語，皆的的提持柄分者著子，殊無語言文字與人咬嚼，蓋與今時禾黍不陽豔，競栽桃李春者迥異矣！乃誤服野人之芹，竟爾一朝趨寂。於乎！顏淵死，孔子之道失傳。師如永年，吾宗可倚，孰謂鸞鳳竄伏、鴟鴞翱翔，豈真天不可與慮？道不可與謀也邪？雖然塗毒鼓聲尚未停音，當有聞之而命不全活者。師蓋未死，吾復何憂哉？

翠巖古雪禪師語錄序

昔侃寧勇禪師，出楊岐之門，道聲不減雪竇，至于提唱之語尤為精峭，嘗曰：「風鳴條！雨破塊！曉來枕上鶯聲碎；蝦蟆蚯蚓一時鳴，妙德空生都不會。都不會！三箇成群，四箇作隊，向前村後村，折得梨華李華，一佩兩佩。」可謂抖擻尿腸，為人說禪。而南堂欲公尚道：「禾黍不陽豔，競栽桃李春；翻令力耕者，半作賣華人。」則說法之難也審矣！雖然，諸佛威儀進止，諸所施為無非佛事，故其示人也，或有以光明相好佛身焉；或有以飯食、臥具、衣服焉；或有以園林、臺觀、虛空焉；或有以菩薩化人、菩提樹、清淨土焉；或有以寂寞無言無說、無示無識、無作無為焉！豈僅曰語言文字乎哉？獨此方真教體，清淨在音聞，故雖德山、臨濟棒喝交馳，終亦不廢語言三昧。然求其縱橫辯肆、樂說無礙，一以理勝，不詭俗、不淫陋，言言見諦、句句超宗，非揚眉有正法眼藏、點胸有涅槃妙心，而能若是乎？

吾老矣！何幸尤及見翠巖哲公禪師其人者。公炙先師實當天童旺化之日，一時鳳毛麟角爭相騰蹋軒昂太白之門，唯公年齒最少志願獨堅，鑿索斧攛，晝鞭夜策，汲汲皇皇不間寒暑者十年，始浩然大徹。先師室中箠尺極嚴、許可尤審，肯諾之聲未嘗為耆年假也。直以侍者參得禪，為公助喜，則其屬望于公也可知已。乃公方銳意住山，徑爾別去遯跡亮公舊隱，耕雲種月，一钁十霜，由是洪州道俗相率捐貲贖古翠巖，挽公出世為中興第一代祖，道遂顯著于時。

卓哉公也！幻有師翁不云乎：「除卻釋迦老子，福慧兩足有幾人焉？但於本領有實證則龍天必不相負。」況公律身之嚴、求道之切、奉師之恭謹、事眾之勤渠，固宜龍天推出，無足為公怪者。獨其問荅提綱，星馳電卷，發揮玄賾，光闡大猷，駸駸乎山谷。所謂青山白雲，開遮自在；碧潭明月，撈摝方知。鐵石崩巖，霜弓劈箭，不受然燈記莂，自提三印正宗，假令古佛出頭也下一椎，定當乃足多耳！惜乎先師未之見焉！敬為敘次，質諸當世明眼作家。

嵩乳禪師語錄序

壽昌古佛始于大好山中翻出祖爺田地，便爾耕雲種月，身世俱忘。繼得博山為首座，相與龍吟霧起、虎嘯風生，由是父子之間和雲唱出大震洪音，而新豐一曲遂簧鼓于大江之西矣！博山老人從千尋樹杪蹋著一條活路，三十年來，只就玄途展手、鳥道接人，彼學者方措足無從、望巖即退，況復波瀾海闊、門戶天高，羅龍打鳳，獨貴超宗異目之夫，縱有齊眉共躅、見與師齊者，在所不屑焉！是以半生開法未嘗肯諾一人，猗與休哉！敬嚴法道，誰則如師？然從使門風壁立，不顧雲巖路相次斷絕，則余未免疑師之把住太甚也。

朅來淮海得讀嵩乳禪師語，深喜博山有後，及過山陽來青齊，則河北之彼緇若素，莫不知有嵩乳禪師，又莫不誦說嵩乳禪師，乃知禪師之道高德厚而入人深也。今時雛比丘之住村院而稱嗣祖沙門者，彼非不印可諸方，抑豈無侃社禪語哉？其奈縱然生摘得，終是不馨香。何故？余聞之大論曰：「多聞慧辯巧言語，美說諸法轉人心；自不知法行不正，譬如雲雷而無雨。」驗諸禪師之若此，雛比丘之若彼，得非所重在此而不在彼也邪？於乎！北溟有魚，其名為鯤，鯤之大，不知其幾千里也；化而為鳥，其名為鵬，鵬之背不知其幾千里也。彼鯤、鵬之化變，其誰使之然哉？然則博山老人之把住也有以也夫！

徹嵒歇禪師語錄序

雪嶠老人風高一世，氣壓諸方，至於操切叢林匡領從眾，彼固夷然有所不屑也。及晚暮始住雲門，僅得徹嵒歇公一人，知明見諦、行超履卓，足傳語風之道、無忝默識之回矣！未幾出主雲門，旋遷慧日，俄而真歸寂示焉！

昔者顏淵死，孔子深傷而痛惜之，曰：「苗而不秀者有矣夫，秀而不實者有矣夫！」今公苗而秀，秀而實矣！乃零落于風雨之交摧，方來不獲受其利賴焉！是則為可深惜也。《詩》云：「誰能烹魚？溉之釜鬵；誰將西歸？懷之好音。」況能為公收斂遺穗，食我蒸民，慮無好音耳？懷之固宜也。故吾于古木本上座之刻是集也，樂而為之序。

湛菴常禪師語錄序

賈誼當文帝興朝之日，即發為痛哭流涕長太息之言，不無過激。然治安無策，則漢庭之事可計日而覘其非矣！矧今日之禪門，可為痛哭流涕長太息者，奚啻如賈生所謂：「得以三四五六籌量而數計之與？」口口譚空，心心著有，雪竇馳聲百頌、峨嵋倍集千章，固自謂不難陵大慧、躐中峰而上之；然究其本領，茫無實證，非但乏為人手眼，抑且無利物誠心。以故高者籠卿宰、卑者結要權，既檀膏信脂可以廣招，亦法社名坊可以力攫，門庭燄燄，意氣洋洋，彼且不自知其為僧，又烏知夫行解相應之為祖哉？

我生不辰，際茲風頹瀾倒之秋，何幸尤及見夫說行俱到如吾湛菴常公禪師其人者！公始親近天童先老人，與今釋迦老子於往古過極無央世初發道心時同一軌轍，皆以陶師承事古釋迦牟尼佛，然我佛從是至二大阿僧祇劫，始悟本來無有少法可得，而受然燈記莂。公則冥搜力索，于十年之內，遂得疑團打破，土塊翻身，不禁風磨雨洗，重重覆護人天。所謂：行真而解的，解至而行光者非乎？自後出住台嶺，一安遠方小剎，殊無生情旺化、冀遷大院之心，然尤未足驗公生平。及平禍出明夷、災生無妄，經大患臨大難之際，直得水人毛豎、石女攢眉，乃公處之一如刀凌白水，火燬晴空，曾不少干其懷者。視彼高籠卿宰之夫，稍有利害當前，則跼天蹐地，憂畏百端；幸值風恬浪靜，則高揚己德、下眎肇公者之何如存心，豈非行在一處說又一邊？所以說向飛龍之前、行落跛鱉之後。惟公則如行而說、如說而行。如說而行，故其行也皆實際；如行而說，故其說也無支詞。雖今公語僅寥寥數卷，然皆一一胸襟流出。六祖有言：「字即不識，義即請問。」公則字義俱刪，一以陶家輪下所真參實悟之乾爆爆底禪，與諸方來共相咬嚼而已。

昔黃龍恭首座住衡之華光，罹有司民其衣。華光既遭回祿，而恭語錄獲于灰燼中，餘紙皆盡，而字畫無損，遠近爭傳，以為般若靈驗。如使般若有靈，則公茲錄方將炳耀于劫火洞然之中，又奚俟山僧揄揚贊說，而後流傳于世哉？公嗣法石奇雲，蓋近出雪竇之門，而實遠臻天童之奧者也。

大梅法幢幟禪師語錄序

一華拈出靈山、五葉芬披少室，所謂直指之宗兼不立語言文字者。然一洞徹法源，則性海瀾翻、波光際天。如風穴慈明翁孫東山昭覺父子，唱彌高而和彌峻，直令千秋震響，寧惟一世警聞已哉？沿至末流襲為卑近探之索然者無他，見解偏枯中殊不足故耳！

雪竇奇兄，敬嚴法道，座下親炙諸公多至一二十秋，未即放行，輒以缽袋子付我永嘉幟姪，諸方不無老凍儂，尤有官情世態之疑。乃今永嘉出住大梅，卒能力肩祖道，弘闡大猷。昨者過我天童，山僧諭眾特請陞座舉揚，親見其雷奔電埽，王應金春，唱提大有過人處，益信奇兄眼光爍破四洲天，而尤子肖我，豈鳥名山中真千里，塵譚神契固有素與？洪波浩渺，法海瀾翻，非深徹乎源底，殆難矣哉其沛然若決之如斯也。幟公謙退，方謂山僧譽過乎情，抑當世尚有高鑒之夫，其亟拈出而問之。

大溈慧山海禪師語錄序

五峰學兄，發明禹海、記莂通玄，實為先師首出之子。適住溈山同慶寺，未幾即唱滅金陵。九鼎一絲幸不中絕者，賴養拙明公紹而繼之也。明公種田博飯最稱孤硬，而慧山海孫能于鋤畬種粟之間、撼樹插鍬之際，薦得己躬下事，與之互相唱酬固已奇矣！殆明公趨寂，遺以伽黎屬令繼席。在今時，短販之徒方且撾鼓升堂晨不待夕，乃海孫專人五千里走雪竇山中，力以天下第一名藍起我奇兄和尚，恂恂監院自守者十年，歲挽雪竇益堅。及奇兄力辭不赴，則又商諸山僧。山僧痛明公門祚衰薄，因以繼志述事勉令住持，然後瓣香拈出，露其一斑，則真本色住山人，實無刀斧痕者。山僧既愛其行已高尚，且喜五峰學兄之法道有寄，故為之序次如此！

巢枸集序

靈山正法眼、東土破砂盆，相共傳持者，寧僅四七二三類皆聖真降跡？即自曹谿散席以來，凡出而主導一方、建法幢立宗旨，未有不見超佛祖、學貫天人者。於乎！羽嘉不世出，應龍亦間生。迨夫年深代遠，則山雞貌鳳者有矣！孔雀充凰者有矣！而世乃少圓通之利眾、多德貫之眠雲，於是揚化一途遂為高尚者所夷然不屑。

夫稷顏同道，易地皆然，如徒使情耽丘壑，目視雲霄已也，則處者之荒唐猶之出者之悠謬，又何以生泉石光，作山靈氣哉？

餘杭靈章蘊禪師者，靈根慧質、標格軼倫，且也世未遠於黃牛、居甚近乎風穴，則孑爾單丁之操、苦吟達旦之風，固其所素習者然也。獨憶三十年前，余已倦游叢席，師方棄經論學參太白禪，一時龍象之眾，蓋三千有奇焉！至若五色麟、九苞鳳余直歸之師者，以師氣岸孤搴，不可控勒故也，未幾果於先師鎚拂之下，洞徹見元。繼余出山復拉師掩關邗上，故師與余相從最久，締交亦甚深。然師浙客孤搴，余亦廣蠻杜拗，相與目擊時流，遂共有不出人前之語。乃余生無定力，益之業風鼓吹，十數年來，不億毒流長河以北、惡播大江之南，正使海若揚波，殆將流澌不盡矣！唯師願屹如山，不為五欲八風之所搖撼，自操鈯斧，品火寒鐺，階多蛙蠙之衣、戶尟輪蹄之跡。世人欽風慕德，唯向青峰遙禮磬聲而已，罕識其面也。

適當雲披月嘯，觸景遇緣，亹亹發為篇章，輒使見者、聞者恍若清商振耳、白雪投襟。綿乎邈乎！不禁超世獨立之想，乃知師出緒餘尤能移我情，況其大者乎？

昔有忘名古宿深隱龍山，因洞山价密師伯二公披榛訪及，不得已發數言酬荅之。故後世知馬大師一百三十人中有隱山禪師，且知隱山之非徒隱也。夫師之非徒隱，余知之矣！而天童門下復有如師者，世未之或知也。余故于師之所撰著亟為論次，而題曰「巢枸集」者，蓋師榜所居。吾因采而名其集，亦古之制爾，若夫殺青而壽諸梓，則余意非師意也。

布水臺集卷第七

布水臺集卷第八

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

序三

皇明歷科程墨徵序

上大殊人，尼丘乙己，明道德之廣崇、統仁義之條貫，律天時而襲水土、繼往聖而開來學，蓋自有生民以來，未有盛于孔子者也。然其畏于匡也，特自信而曉諸徒曰：「文王既沒，文不在茲乎？」則奈何不言道而言文哉？豈非文即道之華也、道則文之精也？文之渟蓄為道爾、道文洩宣為文爾？然則文也者，豈易言哉？前夫孔子之道在帝王，帝王之道不可見，而見于典謨、誥誓則皆文也；後夫孔子之道在師相，師相之道不可見，而見於語言述作則皆文也。文有清濁，由道有汙隆；道有汙隆，而世運之升降恆繫之故。

觀唐虞三代之文，而唐虞三代之世可知也；觀漢唐宋之文，而漢唐宋之世可知也；觀六朝前後五代之文，而六朝前後五代之世可知也。夫文一而已矣！而氣格高下，代更迥殊則又何也？由于刱厥區宇之君。故觀刱厥區宇之君，而一代之文又可知也。明太祖以匹夫起，行間撥亂世反之正，其俾天下重瞻日月光華，再見江山佳麗者不具論，論其施設頒宣化民成俗之道，莫不外飾內修，罔有宮壼之邇、要荒之遠，一時流風善政施及萌隸皆可教，後世抑烏怪？夫雲蒸霞蔚，煥乎郁哉！其文之昭而著盛而大也。

或曰：「三代之文尚矣！戰國之文譎詭，六朝之文務華絕根，唯漢唐差近古體，而宋與明則以帖括官人，束功令而拘繩墨，經生之所茹也，才士之所吐也，得之本無周于當世之務，其失也啟剽竊而開濫幸之門，以之扶顛則不足，于以蠹國則有餘。光熹之末之人可鑑己。」噫！光熹之末，雖高廟訏謨日已弛矣，奚帖括之文之有哉？直謂帖括不足官人，則土木之災無須忠肅、寧藩之變無俟文成，二公何以尊安家國儼若子房借箸而籌策無遺也邪？

夫天有晴霾、地有山澤，人有死生、世有治亂。文之不能不弊也，由世之不能不亂也。亂而求其治、弊而復其初，故必有太祖之君，斯有大明之文。文豈易言乎？

廣陵同菴蔣先生以文鳴世者也。老我天民，自安衡泌。既采東籬之菊，亦擷西疇之芳。信能言乎夏殷矣！文獻恐遂無徵。由是亟選洪武乙丑以來制藝，止于崇禎癸未，二百七十六年之中，總帝十六元十七鄉會一百三十六科，凡得士若干人、文若干、首題曰「歷科程墨徵」以惠來學，心良苦矣！

於乎！先生是舉，奚啻有功學者，殆堪遺鏡百世之王，使百世之下由文而知世、由世而知太祖之訏謨，將必有君兢臣業思，所以平成夫天地；而罔或苟且焉者，則其文其世也，長見太和蒸洽雲漢昭回矣！寧有闇汶不章覯痻而倉兄者乎？先生心良苦哉！

靖揚雅序(代)

國家臣一四海，維祖宗霆蟄雨濡，三百年豐亨豫太，極于神廟。熹皇末造，寇攘式內，盜祲斯作。皇帝建元之初，既赫然誅內攘，乃命吏捕盜。守臣忘備，突踰河華東西，蹂躝數千里，由是江淮大震。廷臣建議淮海惟揚州，國之重地，東吳、西楚、閩廣、交廣，島夷卉服各賦職方，來獻于庭者咸涉其封，是不可無備，無備則擾，擾乃亂。臣昧死言：「惟茲帝臣二陽有文武材，宜備兵東南。」天子曰：「可。」

七年甲戌，公受命眎揚。是歲，盜由商鄧入豫，明年陷中都，約姦民徐質等內應，圖為亂，公用分坊稽查之法，閱實其罪，笞殺之，盜用是不獲逞志于我。又明年掠舒及皖。又明年屠涇雄，攻殺縣令。是歲，場民饑，叫讙大呼合賊，婦子惶駭，途奔道竄莫知所出。公乃自往慰視，立黑鹼相勞苦如父母，更為申諭置禁，民感說至泣，叩首搶地散去。海陵安，盜氛以息，揚民以生，江淮清泚如故焉！

臣謹按公眎揚偉績以什數，遏亂最大；其遏亂之功以什數，除姦最大。蓋姦不除則亂不可遏，亂不遏則民不獲有其生。自遏亂以外，若一政、若課農，興孝興悌之條以什數，崇聖諭最大。自除姦以外，若誓師、若厲禁，訓兵練兵之方以什數，勸捐最大。雖皆遏亂而生乎民者，然非所以緩急存亡。他若按穎動，當事者不前，於以見公之慮；直方自命，不屈撓于權貴，於以見公之節；擁劍盾而敦詩書、坐帷幄而譚性命，於以見公之神之暇。然而國家生民不繫焉！故不書。若夫以好生不殺消盜氛、忠君報國壯皇猷，則又公遏亂致治之所以大者。

於乎！自內攘騰姦，忠良軛伏，人懷首鼠，動襲載尸。雖今天子多方揚厲之如初，方謂外庭之士，無復君國之憂。乃公于狂鋒四逞黃沙白骨滿望無際之秋，獨以忠君報國，號呼二三臣衛、千夫長、百夫長、父老子弟，卒使同仇有賦。庚癸無呼，為天子澂江海生民保首領。雖公豚魚之孚，爰以化邦，然感之即通、提之即醒，則又出夫帝力與民生至性，有不可誣者、於赫皇靈，冒茲下土，臣愚以為宜篹其事，譒之歌詠，光于史冊，以昭國祚靈長、上天篤厚有明之意。愚不敏，謹摹擬風雅，再拜稽首而屬詞焉。

○新蒲綠序

過殷墟而興麥秀之歌，行周道而發黍離之歎。故國舊京，人非物異，一觸目警心之間，所謂欲哭則不可、欲泣近婦人。因歌寫怨聊攄憤懣，抑豈知有百世下從而諷詠之哉？

我毅宗烈皇帝，以英明之主數直凶危，家亡國破、宗廟丘墟，此天地人神所痛心疾首于甲申三月十九之變也。維今癸巳，去前莫春十閱星霜，當僧忞投老匡廬之日，雖倭遲遠道，浪跡崑陰，而雨露之思中懷悵，而因鳩諸同人共修薦嚴佛事，亦已澂心滌慮潔蠲為饎矣！其如隱痛填膺，驅除不去乘間輒來，遂人各言所欲言，總詩文若干首篇，而什之日「新蒲綠」。於乎！新蒲細柳年年綠，野老吞聲哭，將何日而休哉？(杜工部〈哀江頭〉詩云：「少陵野老吞聲哭，細柳新蒲為誰綠？」建文聖帝詩云：「新蒲細柳年年綠，野老吞聲哭未休」。)

三山艸序

余近得趙松雪墨蹟一幅，蓋史龍灣家藏，展轉至[車*度]轢嚴氏，嚴氏寶之已數十秋，復割以奉余友潤兄者。余一日出以示黃梅二司馬，司馬曰：「佳哉墨妙，若出自顏光祿手，吾將奪之師矣！子昂非所嗜也！」余戲之曰：「得無以追蠡哉？」曰：「否！不然宋之社稷實敗亡于胡元氏，子昂非趙氏宗乎？委身而仕為翰林何也？」噫嘻！艸書字聖今古幾人擅長？至若子昂之筆，可謂夌躐一世矣！尤以節義少之不齒錄，況中材無所表見，徒附利沽、權詫謠俗，曾不顧有識之議？後此志士仁人所以泥蟠蠖屈長遯世，而不見知者也。

焦山如公以茂齡行腳，遍見東南諸大老，諸大老間嘗以法器目之矣！顧其人，義不苟合當世，當世亦尟有知其人者。終歲古寺閒房，翛然一衲，踽踽涼涼而已。獨與余宛有夙契。始余施茶邗上，繼而歸隱匡廬，及出住明之太白，公恆遷徙從余遊，余固重公懷獨行君子之德，亦樂與之遊，而尤未知公之事苦吟也。

丙戌秋，余既退耕五磊矣！公始從淮南寄余〈三山艸〉若干篇，且曰：「不吝施數言冠卷首。」夫余固嘗從事筆硯，至于詩，其尤正牆面焉，未之或窺也。然鏡諸孔子之言矣！曰：「小子何莫學詩？詩可以興、可以觀、可以群、可以怨。邇之事父，遠之事君，多識于鳥、獸、艸、木之名。」豈曰拈華摘豔、弄月嘲風者之為哉？

以余觀公之詩，溫厚靜深，一以己事相映發，其有得于魯論之旨多矣！然則公詩豈待余文以傳？傳其落穆不與一世浮沉如此者。蓋感二司馬之言，亦以曉晚近世，知所重在此而不在彼也。

○鄮山集序

詩之義大矣哉！用之朝廷則為清廟之歌、明堂之奏；用之邑里則為祈年之頌、方社之謠。籥舞笙鼓，或歌或咢，賓祭可施，帷房可詠，征途可賦。故詩之為義大，而詩之為用廣也。若乃觸景傷心、因時致感，苦雨凄風之候、跼天蹐地之時，子不得于其父、臣不得于其君，貞而不見荅于其夫、信而不見諒于其友，人非木石，誰能無情？人之有情，尤水之有江河也。江河不使其流注，而堙之、塞之，則必頹山岳，漂廬舍，生民將有昏墊之憂矣！人情不令其宣洩，而抑之、鬱之，則必規圖報復，借寇興戎，天下將有殆哉岌乎之患矣！先王知其如此，一聽其悲歌號咷，天可以刺、神可以詬、君父可以諷誹、夫友可以怨訕，恬焉而莫之禁者，所以導民志、達民隱、孚上下、協人神，杜乖戾之原、開泰和之宇。詩之為義固不大與？詩之為用固不廣與？

由商至周，人萬其家，而寥寥三百，雖由孔子之刪，然穆如清風之吉甫，僅見〈嵩高〉、〈烝民〉二篇，則詩之難言蓋可知已。今時學者既無吉甫、心眼復無小弁，真有不可得已之情，徒句推字敲、棱磨縫合，各求肖其所宗。宗濟南則傑，為渾雄之調；宗景陵則麗，為清新之詞。昔也罪濟南、今也攻景陵，風雅之場未聞玉帛相見，徒以兵戎使乖戾之氣日中乎人心！殺機動，亂亡兆，吾不知天下將何底止焉？

異哉！源發高子之為詩也，直寫己衷、直抒己見。清新焉而悲壯愈甚、渾雄焉而刻畫彌深。甚矣！高子之詩有得於風雅之道也。或曰：「高子為今象先先生冢子。」先生蓋勝國名臣也。當獻闖二賊踐藉中原時，秦楚幾無完土，先生提一孤軍，開府鄖陽，賊獨畏先生居官清正得民心，越邑過都不敢窺藩者十年。及夏臺鼎遷，先生始角巾歸井里，周宗吉甫疑先生無讓焉！高子幼聞過庭之訓，所謂家學淵源固有自與。余曰：「不然！蒙莊有言：『鄭人緩也，呻吟裘氏之地，祇三年而緩為儒，河潤九里，澤及三族，使其弟墨。儒墨相與辯，其父助翟，十年而緩自殺。其父夢之曰：使而子為墨者余也。闔胡嘗眎其良，既為松柏之實矣？夫造物者之報人也，不報其人而報其人之天，彼故使彼。夫人以己為有異于人而賤其親，齊人之井飲者相捽也。故曰：今之世皆緩也。』」請即以此定高子，與今之為詩者案。

旅堂集序

諸佛如來有十身相海，具足十華藏世界海微塵數大人相，一一相具足十不可說佛剎微塵數功德，乃諸德相不逮音聲之一，則又何也？豈非波騰四辯、舌覆三千，廣為有情示教利喜之所致與？使非梵音深妙令人樂聞，則說者雖無倦，聽者且猒生，欲其剖迷開覺而成就慧身也不亦難乎？此語言辭說，文身、句身之大有造於生人，而世出世間，若聖與仁，卒無能躍冶而外斯文者。所以能仁標號徽著迦文、尼山自命斯文在茲，五地稱雅思，淵才文中王。由是觀之，文之為道，至人得之可以化裁天地，陶鑄萬靈；英賢得之可以鼓吹休明，煇煌治道；處仁由義之君子得之可以興孝作忠、見君父於風雨晦明之候。劫波遠而可跡、古聖往而可追，則莫非文之所為。然而有文情、有文致、有紀律、有聲調、有肌有骨、有蒼茫之色。有澹遠之神，組織萬端、機杼百出，豈僅區區善讀三墳、五典、八索、九丘者之未可窺藩？即使泛博望之仙槎、馳穆王之八駿，投荒覽遠、選勝蒐奇，山閱須彌高、樹徵閻浮大，魚睹千里鯤、鳥覘萬里鵬，而心靈眼活無與焉！則亦多聞障智，浮識亂真，又安能手抉雲漢，幻出天韋，大中現小，小中現大，入無間出無方，語於作者之林哉？

錢唐為西浙名區，湖山靈淑秀發人文，至若生知夙慧則未有如彥遠胡君之獨擅其美者也。楊億之才成七歲、禰衡之學富髫年，所謂天授非人力矣！乃追風驥足困躓鹽車，未得一騁其萬里騰驤之步，而星辰早已易位，日月旋復無光。君由是任情丘壑，銳志禪思，既汲幽以造玄，亦知微而之顯。故得語言深臻三昧之海、文字大入總持之門，筆陣排雲天，詞波倒三峽。其往也莫可遏，其來也莫可知，可拈莖艸化金身，可即毛端吞巨海，況復風雨之思、雞鳴之感，慮無不可見君父而敦彝倫者？豈若介甫之禪觀，徒得句于胡笳十八拍之為愉志哉？

余嘗上下古今竊謂：「昌黎、永叔之文，可以入事不可入理；明道、晦菴之文，可以入理不可入事。入事理而無礙者，其惟大蘇乎！」于君亦云故君始可與言文，而《旅堂集》之文，夫是以謂之文也。

李寶應語塔序

羲、軒以前書契之用未興，民知結繩而已，然各完真葆素，復性而致乎命焉！殆蒼頡造字，則天雨粟、鬼神泣。何也？禍亂之源兆于此矣！嗟乎！殷人作〈誥〉而民疑；周人作〈誓〉而民叛，固也，抑未有穴我金縢、藏彼奸宄，如新莽之以《詩．書．典．謨》攘奪神器者，然害僅于一身；禍止乎一世。

自宋及明，始以帖括著為官人之令，則往往真孝真廉之士，詘于科名；大奸大惡之徒，致身魏闕。傅虎以翼，搏噬生民，抉湯搗塹，寧曰：「城壞而宗廟且隨之矣？」此祖龍未死前知今日，所以欲焚而擯絕之也。

蒼頡之字，奚足尚乎？雖然楔以楔出，毒以毒攻，倒握魔王印、逆執六師幡。應以天龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人身得度者，即皆現之而為說法，則又何嫌于叔則之語塔哉？

叔則高才達識，下筆有神，如傳賀對揚焦涵一二先生，使人讀之，不禁忠烈之氣、聖賢之思油然而生。真孝真廉，叔則何多讓焉？乃亦詘于科名，弗克大有為于時，蒼頡之字顧不足恨與。

○北都城南放生社序

成湯網開三面，孔子釣而不綱、弋不射宿，當知放生法門蚤已濫觴于東土之聖人矣！特以其時民性仁厚，使由不使知，俾無大戾斯已耳！迨夫晚年，則殘忍已甚、傷殺滋多，快鋒刀于一割，忘業報之悠長。於是我佛大聖既推本夫性命之理，復為溯流窮源昭示往業，而後知作因于始、果必隨來，真如形影之不可假易也。

故唐宋以後之仁人君子，翕然歸向，惻爾生慈，哀人畜之無常、痛形軀之慘裂，或脫刀碪于垂死，或蘇湯火於將危，尤念其餘生莫必託命無家也，遂有塹東海以為池、濬西湖而作沼，俾凡無足、二足、四足、多足，紅鱗翠羽，剛介柔毛之族，幸獲殘喘者悉游泳其間。此放生之社，在江南水國菱芡交加之地往往有之。獨大河以西至于幽燕皆千里高原，又人習騎射，而京師則四方輻輳，燕享之餘血肉盈俎羽毛委地，恬不知怪者非一日矣！

徹機上人生緣南國，遠禮五臺，憩止都門延慶寺，覿而愍之，乃即柴襄明、王惠吉、范睿五諸君子謀唱此舉，一時朝宰若金息齋、曹厚菴輩同聲附和。因購城南隙地若干畝，相度隆窪為室為池。方在經營之始，則蓮生陸地早發殊祥，泉涌金波頓成惠沼。由是東海波臣得脫枯魚之肆，十千天子預聞長者之經。其最異者，牝羊為枵腹而求餐、三犢因全生而戴德，咸皆夢告夙緣，豈非往業推遷人羊反復之明驗與？嗟乎報盡！一朝改頭換面，苟無宿命智通，雖有至親之父子、極愛之妻孥顛連在側，苦毒當前，誰則知之？則又安知彼四畜者非警聾覺聵而現身說法者乎？此在京放生之舉所亟亟宜講者也。雖然生放矣！命全矣！何以使彼我生已盡、所作已辦、不受後有之為快哉！先德有言：「護生須是殺，殺盡始安居；會得箇中意，鐵船水上浮。」請在社諸公，更下一語看。

○北都城西紫竹院放生社序

佛十力中業力最大，諸業力中殺業尤大，良以殺業能障大悲心、能戕菩提種、能招來世三途惡報，能令生生冤對相仇，互相賊害，互相食噉無有窮已。何故？凡有血氣者莫不有知，凡有知者莫不保命畏死，況碎之以刀俎、烹之以鼎鑊？使其籲天無路，毒痛糜軀，能遂晏然于懷乎？所以戾氣干和、乖氛致祲，兵凶繼作、喪亂臶臻，數十年來膏血沐川原、白骨連山嶽，皆此殺業為之釀致也。而俗習成風恬不知怪，固謂人靈而物蠢，殺亦何妨？然人矣！或觸網而殞身；物矣！反傷弓而畏曲，是則強弱有異，靈蠢奚分？且人物亦何常之有？玄鳥降而胚商、李生狂而變虎，是在一念之善惡而人物之轉環立現矣！

曹谿有言：「吾負汝金，不負汝命，欠債還錢，理應自償。」然則今之以命償我者，豈非昔我以命貰彼者乎？今我能不貸，彼則頫仰無累已為大慶，況全之以生、復之以性，使其飛潛食息樂育無虞？將見慈祥德布，豈弟仁流？戾氣乖氛悉化為惠風甘雨，是則泰和充于國、善美浹于家，還顧影衾，不大有愉快者乎？

都城之西有紫竹院者，蓋內臣宗公施莊居為精舍者也。背城僻處活水環流，綠圃蒼疇一望無際，而羅青錯黛掩映眉端者，則西山群峰之奇勝也。一日容舒沈公與諸同人憩遊于此，睹茲勝概，慨然有發于懷，遂襄諸同志謀為放生之所。顧殿宇廊廡傾頹復甚，乃各醵金錢更番修葺，不旬日煥然復觀。又歲以雙月為期，遠近聞者無不踊躍隨喜，雲赴川趨。諸凡贖而至者，潛鱗翔羽及角蹄介毛之屬，咸各游泳自若安養得宜。復延僧眾，六時課修，預為生物莊嚴淨土。于是鐘魚交荅，唄梵遙傳，一時聞者見者各生慈怛互相勸化，而華膴珍鯖之家或止或戒，翕然移風無慮數十百家矣。

嗚乎！容舒方留心祖道，果能與同社諸公因放生而求厥無生之理，求之既切，豁然如龐襄陽之一口吸盡西江水，寧止為一身一世洗業致祥？且將使窮生盡劫，我之與物共遊常樂我淨之鄉，而後生不可得、死不可得，殺不可得、放亦不可得，乃至我之與物因業果報俱不可得，則利樂夫人世者又烏可窮哉？于時容舒與諸仁人聞是言已，乃各合掌讚歎，發大殊勝心，仍即勒諸貞玟，以為永久之券焉！

韓媧石畫象贊序

曹谿六祖，八十生為善知識，故當貿薪養母時，聞經即悟，卒以居士身，得受黃梅衣缽，寧直嶺南獦獠根性太利？蓋其素所從來有自矣！大溈祐公親豫靈山之席，特以三生曾作國王，竟懵然于寒拾之詰問，而木不能置荅焉。五祖戒機鋒迅捷，以雪竇之明敏，望巖而即退，況其下乎？然後生為蘇眉公，則語挫佛印，未免輸卻腰間玉帶，自以鈍根尤落箭鋒機，則又何也？流連詩酒之場、進退利名之域，一如老象沒溺汙泥，復安能有所振拔哉？山中苟乏老僧，世上休言宰相，今日三公鼎鼐，即當時之百衲杜多也。一迷于處胎隔陰之昏，且有惡聞三寶名字者矣！求其大願夙承不自忘念，如媧石韓公其人者，豈易企及乎？

公博學高文，於齊國為巨擘之士，雖今志尚勳業，未能即謝聞名之累，而以僧形自繪，必欲置身長林豐草之間，苟其得時則駕也，又豈屬忘靈山而以吾法自外哉？因其出圖索贊，喜為之題。

○恍然臺詩小序

暮春修褉，詎止永和之年獨美，著〈蘭亭〉而芳流千載，其故何也？語不云乎：「山不在高，有仙則名；水不在深，有龍則靈？」況逸少之文與筆，使二者當之，將恐靈名兩失，而山水之謂稱或更有在，然則蘭亭之煒煌今昔不亦宜乎？

廣陵屢經喪亂，無論二十四橋，無復舊時風月，而芳草淒迷亂生，宮館城郭尤然，半是人民大抵全非矣！唯卓月朱鎮君家，以先大方伯之遺澤汪濊尤尚未艾。宅東築土為臺，建亭其上，通以竹徑，雜以華陰。方其露溼梧桐，風傳夜漏，天階月上之時，輒恍然有會于中，因以名諸其臺。然臺僅止于是，而山水之高深，不可問也。

一日五雲蕭使君來訪，君殺雞為黍，并呼其子雲卿出見。鎮君以識曲周郎，相對風流太守，棋逢敵手、琴遇知音，由是分牌限韻，俄爾之間遂得五言四韻者，人各四章，不獨筆黛潑煙霞，抑亦五嶽起方寸，彌覺山島聳峙，天水淪漣，使人恍然有會于其間者，又不獨臺也。

於乎！使君與卓月皆滇人，聞滇山高壑浚，萬寶生焉！風土與人物，恆相類是，詩其蓋以是也夫。

布水臺集卷第八

布水臺集卷第九

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

序四

○壽愚菴三和尚序

李耳聃者，生衰周，仕為柱下史，身隱市朝之中，通朝莫詰其行藏，獨蒙莊評為古之博大真人，孔子復以尤龍見稱，意聃善言道德，蛻委大化，如龍之出此入彼，非飛非躍，時而淵潛、時而天在，時而雲行、時而雨施，蓋神變不測人也。然聃死，而秦失弔之，固未嘗求異夫人間世者，後世聽熒，遂謂老聃騎青牛出函關殆仙去云。皋亭浪杖人滑稽善辯：「為世有騎牛不下之夫？」別刱一論曰：「老子蓋出關化牛而去。」由是證佐龍山「我見兩箇泥牛鬥入海，直至如今不見蹤」之語實之。且謂嬾瓚之不為俗人拭涕、華亭之蹋翻船子、亮公之遯入千巖萬壑無尋處，皆善用九六，不為首尾所累者。予謂泥牛鬥海自當別論，若龍山、船子輩，亦只自行其心耳！使徒悚首尾之累而固為是硜硜焉者，不幾乎藏頭露尾之人哉？安在為能善用九六者？無已則有我愚菴老子在，請得而借鏡焉可乎？

愚菴老子者，三宜盂禪師也。師以蘇張之舌，肆張大慧之譚，機辯縱橫、詞鋒踔厲，演為偈頌詩歌，莫不妙絕當時，疑古來洞上之師，如師者未可一二數也。然往往以遊戲三昧行心，有時玄挺高提，鞭笞龍象，則傑號師王；有時契經廣說，聳聽人天，則雄稱義虎。時而躬默思道；時而拍手行歌；時而棲遲嵒壑之中；時而放浪湖山之內。夜叉頭、菩薩面固已齣齣翻新矣！乃當申酉變故之後，六橋華柳已敗、西湖歌舞且休，獨割衣資，刱別業于西泠之左。雕甍繡闥，紅楯朱欄，幾希乎洛下名園，而俗宦、拘儒、嗇夫、醉漢日連袂來遊，載讙載譊、或嘲或譙，師方陶陶陽陽，儼奉一摩耶夫人于二天之上，十旬休夏為之開宗明義，殊不知為不知己者詬厲有如此也。雖師倜儻不羇乎而誼重交情，今秋戊戌，師且登六旬，髮已種種矣！意有所之，念予不置，竟破夏發錢唐截江而來。適海波未平，道途梗塞，舟車為遊徼所奪，乃趼足走五百里訪予太白山中。快譚數日，深嗟晚葉法門近事，不覺抆淚而別。因回想師一往動履，非有隱山、西山之高尚；嬾瓚、船子之孤標；酒仙遇泉大道之徉狂垢汙，亦直自行其心耳！然當世卒莫得以聖凡名貌(貌)之；莫得以名場利藪釣弋之，概未嘗硜硜用九六，而首尾自無可累者，其殆神變不測，所謂猶龍者是邪非邪？問之玄冥玄冥不知；問之參寥參寥不知；問之疑始疑始不知。或曰：「非問諸愚菴老子不可。」予曰：「得之矣！至若他日之或騎牛仙去；或死而來，秦失之弔也又何問焉？」

壽龍池萬和尚六旬序

魯儒之言曰：「人生而靜，性之德也。」感于物而精搖神蕩焉！是以不終其天年而中道夭。惟仁者靜而有常故壽也，則致壽之道在乎人。

箕子陳〈洪範〉、〈九疇〉之訓曰：「惟君能建極，臣與民能奉極，天乃錫之厚福。」既獲多福矣！非壽莫享，故嚮用五福而壽居先甲焉！則予壽之權本諸天。或者疑焉而致詰之曰：「天如可問，胡跖而長；人如可期，曷回而短？」遂六宇同昏，悠悠萬世卒莫知其解者。於是有大覺聖人者出焉！為之推本而極言之，而後知群生之來非一世矣！過由無始於一真法界之內，不覺岐分能所，故爾虛空橫亙，身世崢嶸，業異而報亦殊焉！惑為業本，真為惑依，苟能一念之間洞徹真元，則死生見謝、今古情亡，了本無性，得性自在；達本無命，得命自在。以了達性命得自在故，然後短長可以任物、真俗不妨隨緣，此靈山家法也。

壬辰冬季，余退道峰寓，婁婁諸善信以來歲午月之吉，為法兄龍池萬和尚六旬初度，求所以壽夫師者不得其詞，因丐言於予。予謂：「師上承靈山六十九葉之真傳，為天童先師嫡胤，其于一真之本、性命之元，已洞若觀火矣！彼方海漚沙界，電拂聖賢，而我尤以人間區區甲子循環，春秋代謝，為之援天引人而支詞蔓說焉！得無鐫鳥跡於空中、繪魚蹤於水底也邪？雖然，壽身易，壽世難；壽世易，壽法難。夫師出檇李、起如菴，化闡閩吳知歸向。垂手湖海江湘，則入彀皆英俊、奔騰盡象龍。坐荊谿十年未嘗言，言滿天下，天下舉識與不識，言龍池即知為師。師之壽世顧不大與？師之壽法顧不長與？」方今叢林列剎相望，非無暴得聲名如秋雨之方集者，然僅砥行矯節于一時，究其終也立涸而已，至使人扼腕而咨嗟曰：「某某亦奇衲子，但晚年謬耳！」如此則俾之凶短折，是謂福之益之壽考，奚補法門哉？若師者真可以壽矣！

△壽古歙爾承吳君六秩序

劫初生人壽皆八十千歲，住阿僧祇年。逮行十惡則百年減一，千年減十，漸次衰減，止餘十歲時間，繼膺饑疫刀屠之災，國城空廢人類幾殫，而後善法方興重見豐樂，展轉行善壽益增延至二十千歲，乃至八十千歲。如是增減數周二十，則有一大火災起，上炎梵世，下及大千，焚蕩無餘，謂之器世間已壞。次成而住、次壞而空。如是七火一水，七水一風，三禪非固、六欲奚堅？

哀我矜人，從無始至今身，蓋不知嘗幾大小之災、歷幾塵沙之劫也。嗟！謠俗見聞不超聲色，世儒置六合之外而不論，彼中天五印之區莫紀厥詳，責以窮神曠古，又烏怪其溟涬弟之哉？唯能仁智周無際、視昔尤今，所以經稱七佛次第出興，始于人壽八萬歲時，洎人壽三萬二萬歲時出，至釋迦出衰周，則已歲不盈百矣！

輪王久不作，戾氣日于和，以至診候無徵、雩祈失效。俄霜戈以刃接、忽星劍而鋒交，酷毒生人崩亡殆盡，苟非植眾德本，其在于今雖負猗生煮海之謀、郭氏冶山之策，家有金谷，貴埒五侯，愈恐孽禍而胎憂。求其青氈如故，玉樹成行，登耳順之年，來純嘏之錫，如天都爾承吳君者，所謂百城而見一者也。說者謂君多材多藝，達而能慮、果而知權，富而好行其德。推君之孝于以事君，則靖恭爾位；推君之和衷于以端揆百僚，則好是正直；推君濟人利物之懷于以子黎元育萬方，則所好必與聚、所惡必勿施。計然之策七，蠡用其五而霸越，既已施之國，復欲用之家，乃治產積居，於一十九年之中三致千金焉！唯君師蠡祖計然，能擇人而任時，故雖屢折凶烽、數臻饒裕，然失之不為慍、得之不為矜。推君皇皇之雅度于以託乃股肱、寄乃心膂，則必臨寵辱而不驚其神者也。惜以家政隳科名，不獲用之家者施諸國耳！

夫崑炎石化，玉豈孤堅？方國家運膺百六之窮，彼淺艸易為長蘆者已不勝霜摧雪拉之虞矣！獨君如黃海蒼松，生丹嵒翠壁間，根無以飲乎黃泉、葉僅止披乎風露，千盤其蓋、百曲其枝，若弗克遂其蕩日摩雲之勢者。然而忝嶽色壯遊觀，唯松獨也宜然，則所以使君嗇其施者，其蓋欲君豐其受乎！

予餐霞味道之夫，未遑晉交乎君，而識君之長君蘭根甫于邗原。噫！蘭之為蘭也，其因君幽谷哉！

壽德輝何君六旬序

粵稽古往牒，聖若賢之樹德立功于時也，恆見于垂暮之年。故雖天縱如尼宣，使不臻七十，將聖而不神矣！雖奇謀如尚，使不登八十，將終老磻谿而無以奏鷹揚之績矣！豈不壽也者為五福之徵，而生人之所欲必得者乎？然世有非聖非賢、非忠非孝，而託于忠孝聖賢之倫者，寧獨新莽早夭，可盜姬周之名？即鵠立永嘉德祐之朝，豈無洋洋節義自多之君子？苟其溘先朝露，將恐王蠋不得擅美于前、蘇武不至煢芳于後也。及乎鼎湖龍去、宗廟丘墟，向之鳳翥鸞鳴者相率而化為鶉為鶩，則是成人者古稀而敗人者又黃耇。何也？

於乎！疾風之下，難為勁艸，故欲傲雪淩霜，必也翠柏蒼松而後可。近吾于布衣中得一人焉，曰德輝何君者。君世族新安，播遷于宛，父早棄諸孤，家日替零，以至黃鳥可歌、鶺鴒堪歎。君乃毅然舍所學而經商淮甸，遂由始有而至少有，由少有而至富有，還為父相幽宅、為昆弟諸姪鳩集厥家，卒怡如一堂之上焉！謂君非大有為之士，而能振興若是乎？

既而清師渡淮，君度江南必亂，復舍所居積走宛保母。及淮北安堵諸商復業，君獨奉母不來。噫嘻人情，重棄財、輕趨利，此溫嶠之所以絕裾、朱公子之所以誠有不能忍也，況君食苦為生難甘以一母之故棄若敝屣？君真天下士耳！豈曰貨殖中人哉？

君而貨殖，其天下之不幸乎！蓋天下之大也，需才臣而後治；廟社之崇也，需節孝之臣而後有所託。以君之才，遇主於巷，必能為君增其式廓；以君之節孝，當乘輿憂虞之日，必能殺身成仁，以從君于九天之上。君而貨殖，此天下之所以大不幸乎！雖然，今君始六旬耳，安知八十不有磻谿之遇哉？請得以是為君祝焉！

壽賓梧程君六十序

歲在甲午三月暮春朔有七日，為天都程君賓梧大長者六十初度之辰。是日也，巖壑生芳、園林錯繡，紫煙霏南陌、旭日麗千門。池塘梳楊柳，澹澹之風；院落點梨華，輕輕之雨。歸巢舊燕，俯廉冪以雙窺；出谷新鶯，遷高枝而百囀。于是君之親姻、宗黨、故舊、賓從，既欣嘉運、復慶芳時，莫不相與挈壺觴、酌春酒以介君之眉壽者。

君尤子扶漢膚敏士也，以為玉帛皇皇、磬莞將將，徒周章乎耳目耳？念欲須君不朽，非言不可，乃即予徵詞焉！予進扶漢而告之曰：「維我閻浮南州，上壽一百二十五、中壽一百、下壽六十，尚不足以望鬱單越之千齡，況四王之九百萬歲、忉利之三億六十萬歲，乃至他化之九百二十一億六百萬歲哉？」然閻浮獨以三事。一者、勇猛彊記能造諸業。二者、勇猛彊記勤修梵行。三者、勇猛彊記佛出其土。勝彼六天下，此三洲又奚問焉？故必有勝人之行，斯可以壽矣！君行謂何？扶漢載言於予曰：「山君牧山，而後寶藏貨財之繁殖斯詳焉；水王王海，而後黿鼉蛟龍魚鱉之廣生乃竟焉。人盡戴天也，而不知其高；人盡履地也，而不知其厚。夫余于年父亦尤是也，第彷彿而得其大都，則仁能推恩，故丘母有橋；孝能錫類，故殉孝有子、守貞有媳；勇能果敢，故奸發大憝而除通國之蠹；信能不侵然諾，故貲運千里而歸鄧氏生寄之金；智能知人善任使，故所託皆忠謹，而無隳事失墜之虞。若乃決機應變以濟世之艱危、攄素推誠以通人之蘊塞，節儉持身、澹泊明志、堅忍厲操、謙光接物，則闔國知聞，抑余小子又不勝其言之也。」

噫！予聞之先民曰：「唯奢損福，祿盡斯亡。」以君素封之家，乃有儉德焉！又聞之契經曰：「慈母于恆河救子，兒母俱沒，得生梵天。」矧君孝母，津濟無窮，過此以往君齡必臻上壽，然後乘天宮殿高升梵世，方將與天地相終始、日月同久長，區區人間春秋甲子，又烏足為君道哉？

壽廣陵蔣母孺人序

孔子之為門弟子言孝也廣矣！獨于色養無違之外，別垂一訓曰：「父母之年不可不知也，一則以喜，一則以懼。」所以悚惕乎人子者，真有凄然凜然不勝風燈命脆之虞、薤露易晞之感，俾凡孝思可展者，宜無不殫其力焉！然山舟藏而罔固、壑澤負而能移，蓼莪之浩歎方興、小菀之憂傷已甚，抑安能使夫春萱不老、秋實靡凋；菽水之歡終年膝下、斑衣之舞長自婆娑也哉？此則可問諸天而難必之人矣！

廣陵同菴蔣先生者，高文懿德，博學深思，其今世之傳經劉向而抗疏匡衡者與！獨才廣數奇，至九乃中丙科，則龍蛇起陸、戎馬生郊，倉卒之間僅奉一母走江上，流離播遷者踰年，及至復我邦族，則三徑久已就荒、松菊幾無條肄，尤且忘己之貧、急人之難，破產廢居，一枝莫寄，至賃僧廬以容膝矣！先生無悔焉！采菊東籬下、闔戶日高眠，寧直不為五斗米折腰！不為王刺史酺其糟、歠其醨，雖有同薦于鄉之郡使，君曾無寸楮達殷勤、片言修舊好。夫妻臣妾日稯稯然，典衣縮食求給乎甘毳者，知有將母來諗而已。審其愛日之誠，殆將一刻值如千金、如尺璧、如寸珠，而罔敢少弛焉者。

乃今歲丁酉，母孺人竟登九十矣！耳聰可以審樂、目明可以刺繡。自今伊始，其為先生酌春酒、介眉壽者，又不知幾千萬億觴焉？異哉！人生七十古已云稀，況願乎其外？況當今日真淳已散、大樸無存，雲氣不待族而雨、草木不待黃而落，孺人顧獨享有殊福，而獲此過量之年哉！或曰：「先生之父為三我先生。三我先生者，言語必信，經德不回，動容周旋中禮。孺人既已思齋思媚，克相克承，無違夫子矣！使今富貴不能忘，軒車尤在，念先生且奈何？乃能安貧而成先生之志、樂賤而遂先生之高，所謂孟光婦而實范滂母者也。德厚而福臻，壽也固宜。」予曰：「然！」然則孟光與范母固咸有一德，豈盡如岡如陵眉壽無有害者乎？而非然也。夫以高文博學之先生，不獲厚食其報，天固有慚德矣！今茲竭誠慮甘窮餓者凡而為其母也，復不益之算而傷其心焉？天則何辭而謝先生哉？不然，人命駛速，速如川流，其孰能挽之？吾故曰：「此則可問之天而不能必諸人者。」蓋以是夫。

壽毛伯華母七十序

須迷盧半有天，鄰于日月之上者曰四天王。人間五十年為彼天一晝夜；彼天一歲周，則人間萬八千年矣！等而上之，欲天有六、禪天十八、無色界天有四，皆倍倍增，況無色等極樂、極樂等勝蓮華國土，則又日劫倍倍增。

噫！彼方電拂四王不啻，奚有于人間哉？雖然，朝菌不知晦朔、蟪蛄不知春秋，然則人間百歲稱曰「大年」不亦宜乎？

異哉！一真法界本無晷運，寧有歲時？乃此劫波彼晝夜、此旦暮彼古今，又復何也？蓋由群生識心有定亂，故世界成階差。苟能一念不生、前後際斷，則剎那包十世、曠劫即如今矣！念既不生則自有無作妙力，以之翻頭作尾則可迴過去世入見在世，以之翻尾作頭則可移未來世置過去世，化裁天地，長育群萌。直其能事之餘，于以壽吾親也，何有？

婁東毛伯華，孝子也。始為鄉塾之師，以館糈養親焉不足，繼學岐黃之術；以藝業養親焉不足，日夜籲天：「儻餘生有子荊一朝之祐，願及親存而受之。親亡雖與妻子轉溝壑，弗恤也。」今伯華稍能奉甘毳，則父喪僅母存且七十矣！

嗟乎！孝子之至，莫大乎尊親；尊親之至，莫大乎以天下養。伯華乃無緣及親存，與其未衰之日，克承菽水歡哉？雖然資口體，何如益神明？夫伯華固說吾祖菩提達磨之宗者也，果能內心無喘，心如牆壁，一念緣起無生，則無作妙力自可施由親始。不見玄沙之父捕魚為生，沒于閩江，當沙築指嶺頭時，其父忽見身致謝曰：「吾以殺生害命墮冥塗，今賴師悟道之力得生天矣！」況及母無恙時，使其垂老而聞極則之語？優悠猒飫，坐臻斯道，方且與伯華長揖四生，永辭三界。眎彼生沈諸趣展轉輪迴者，縱尊為天子父，奉以天下養，吾知毛母必唾而棄之矣！七十稱觴而猥曰：「壽乎哉！」

布水臺集卷第九

布水臺集卷第十

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

碑銘

敕建南苑德壽寺碑奉　敕撰文

諸佛以一大事因緣故出現於世，所以設教利生無非開覺群迷，俾明自性而已。自性明則塵勞息，塵勞息則法界純真，法界純真則超然無寄。故初祖之對武帝曰：「淨智妙圓，體自空寂，如是功德，不以世求。」然迷途未復、覺路方遙，苟不導修福嚴，則沒在諸苦，曷繇自振？此覺帝之揚靈火宅，凡以利樂夫人天者至悉也。乃後世過舉，匱國窮民，專求祜祐於靈祠，象設福之修，且不勝其怨之叢，自蕭梁差跌以來，為世儒口實，不知幾千萬喙矣！

天祚有清，我皇應運，爰以幼沖之年總攬乾綱，削平四海，幅員之廣，奄有華戎，其於敬天法祖之規、致治勤民之本，遠則希蹤大禹、近實取譬漢文。語其敏求，則經生未逮；推其問察，則艸埜可師。所以諸凡〈帝典〉、〈王謨〉、《詩》、《書》、《六藝》，朝堂之得失、相業之醇瑕，靡不洞若觀火、別若素緇。尤復契慕空宗、留神祖道，萬幾餘暇，不廢諮參。自非靈山大士悲願夙承，示作帝王，何以臻此？然君臨天下十有七年，唯是日求敉寧，與民休息，概未嘗勞人動眾經營臺榭，少侈遊觀。特於順治十五年八月日，指授臣工考卜南苑中，相厥爽塏之地，刱茲靈宇一區，中建普光明殿，奉安釋迦文佛，侍以韋李二天；配以十八應真。前為護世四神王殿，再前為三門，司啟閟也。後闢方丈，以安主法之僧，尊法教也。左右為廚庫、僧堂，安清眾也。殿之左翼供觀音、文殊、普賢；右翼供地藏、藥王、藥上，皆十方世界名稱普聞之大士，所以昭往行也。復設東西二樓，縣置鼓鐘於上，所以號令晨昏也。然後繚以周垣，樹以塞門，罔不綠疏青瑣，金煌碧輝，用是集福儲庥，上報聖母皇太后劬勞之德、教育之恩。是則我皇孝思永長百王足法，其與專求祜祐以庇一人者，不亦大相逕庭與？

歲在庚子，實臣僧道忞奉詔來京之明年也。于時告厥成功，中外莫知。皇帝以忞學佛之徒，於佛事門中為能曉暢其故，命忞撰文紀事，鎞諸豐碑，將以布告臣民焉！忞愚不敏，重違慈旨。謹拜手颺言而獻詞曰：

世雄設教，開鑿蒙昧，如抉金鎞。上智悟明，識心達本，覺即菩提。小機羊鹿，詔修福慧，孩幼是攜。聖帝明王，靈山所屬，我法塹城。徒知崇奉，匱民斂怨，國是用領，豈佛詿誤？執事迷理，世實聽熒。大清啟運，雲開佛日，首出我皇。聖智生知，爰在幼沖，總握乾綱。神武不殺，懷綏以德，揉此萬方。勤儉斯躬，勉勉大禹，翼翼漢文。金玉為度，克明克類，克長克君。古訓是師，亦經亦史，亦典亦墳。靈源一發，糟粕詩書，覃求祖意，萬幾餘暇，日就月將，諮參不置。乃知我皇，統御金輪，誕從佛位。十有七載，蔀屋乾乾，遊觀廢罷。猗與南苑，誰輸梵宮？四天來下。檐阿華采，像設崔嵬，金輝玉射。於皇聖母，宸躬是鞠，帝德式楷。皇心孔念，昊天罔極，厚地無涯。德厚恩高，何以報之？有覺如來。乃命臣工，匪疚匪棘，精廬是飾。以祈黃耇，以介景福，以引以翼。允矣我皇，永言孝思，孝思維則。帝嘉忞學，禪證有辭，文宜朕詮。忞拜稽首，對揚休命，風雅典鮮。視於臣民，明昭有清，天子萬年。

南海普陀山梵音菴釋迦文佛真身舍利碑

明州古稱三佛地，其最著者曰鄮山。蓋周厲王時，東天竺國無憂王所藏釋迦文佛真身舍利處也。去明州薄海五百里外，復有山曰補怛洛迦者，則普門大士化跡所顯。以佛菩薩慈因緣故，故自晉之太康、唐之大中，以及今上千齡歲，奔走赤縣神州之民，至有梯山萬里，踰溟渤、犯驚濤，扶老攜幼而至者不衰。

山處大海中，為支那四山之冠，鼓涵風日，摩蕩雲煙。其最高巘絕處為菩薩頂，菩薩頂之下為梵音精舍。當日月晴霽，則千山排闥而隱隱隆隆於青蠃翠黛之中者鄮山也！

熹宗天啟丙寅，有梵僧至自波羅奈國，見其洞壑平坦，以為八吉祥六殊勝地莫是過，乃出所懷舍利建塔其上，繇是慈網交羅海山互映矣！塔高如來身量，內奉旃檀香塔一肘量，黃金寶缽為承，上以金鐘彌覆之，而舍利實藏是焉！

初梵僧募塔，平江人莫之信，舍利愍之乃顯神變為之助發，於是有見三者：一者見黑白紅色間錯者；或唯見佛身相好者；或始不見而終見，如徑寸大者。遂一時傾施填委，塔以成。其莊嚴妙麗類鄮山，而安奉之法則舍利從黃金缽網楞眼中投以入，及禮覲則出以眎，如是者再三出之，則增長數倍不可取眎焉。

今上皇帝丁丑春仲，余自太白來觀，山中耆宿咸為余言：「且請記之。」余曰：舍利，聖人之骨身也，聖人神變不止是。愍世狹劣示其小者，夫何足以觀聖人哉？當觀聖人韜光掩寂，而舍利留靈福天上人間，亙百代，歷金石水火而逾靈逾固者，抑豈無自而然哉？蓋聖人體道乎其身，達形神而一之，臻夫大妙，故能聖變無窮。其自書契以還，薄海內外，苟非聖人、非聖人達道弟子，罕不葬骨五泉、遺塵九土，豈其道與聖人異？抑身夫其道者，或日用而不知焉？或半生半滅，半不生滅焉？是以見有虛棄，依正相隨，又烏怪其然邪？故佛與羅漢皆有舍利，唯佛最堅不可壞。而先德嘗稱真淨舍利大如菽，五色晶瑩而又堅剛，嘗置鐵砧舉鎚擊之，砧鎚俱陷而舍利無損，謂其平昔踐履明白，見道超詣所致。諗余舊聞，豈不以其道之故哉？是以先德說法，往往提唱身心一如、身外無餘之旨，而近世皆諱言之。余恐聖人之道將隱而不章，故書此而告夫吾輩之為聖人之徒者。復系之以詞，詞曰：

有大導師，哀世昏濁，示生五天。四十九載，身教廣被，以逮多千。乃愍末學，碎此金軀，布為飛煙。從煙飄墮，珠糝玉粒，舍利式傳。生人之理，髮毛爪齒，以日以遷。矧其散壞，下飼螻螘，上食鶩鳶。誰閱千齡？探之水火，不可濡然！咨爾佛子！爾見有棄，聖無所捐。以無捐故，如春在華，光色明鮮。亦如甜蜜，即蜜而甜，無有中邊。遠矣南國，誰負導師？於海之堧。廣顙隆準，萬里懷來，建此層巔。嗟曰未建，眾罔克知，緝緝翩翩。小大攸示，出沒隱顯，眾翕以跧。咨爾佛子！爾觀舍利，勿以意甄。導師非二，即爾觀時，覿體見前。舉心分別，舍利隱矣！滿目空阡。況復厝疑？狹劣其思，而不敬虔。稽首大士！天龍之屬，與其鬼僊。式臨我詞，我詞非紿，以昭萬年。

四明雪竇山資聖禪寺中興碑

粵維震旦心燈岷源嵩少，四傳至破頭，雖橫出一枝，佛法尤隱躍於時；又二傳而至曹谿，則得道者如林，一時散居巖竇，由是天下名山三百、支山三千，半為釋梵龍天之宮矣！而叢林之盛獨擅江西湖南者，以有南嶽、青原、馬祖、石頭碩大之師爰居於此也。自一人指南，令行吳越之讖縣諸大仰，而後東西二浙大法潢流，致茲名坊顯位，蔚為五山十剎，其間唯雙徑、天童、雪竇最稱法窟者，蓋雪竇以顯、天童以覺、雙徑以杲故也。

天童盛時，殿宇崇高百六十尺，其他食賦之莊，碁布三州八縣，旁及海堧島嶼之區。當此貪殘剝啄，風火彌綸、宏規莫問之秋，尤能感先師一埽劫灰而歔之燼，則山川祕圖之雄，可想而知其概矣！

雪竇則宗四明、而祖華頂、踞群峰之上遊，其高出雲天，其羅青錯黛不知幾千萬疊中乃霄然洞開，梵宇原隰每每雙谿流碧，異境靈觀勝焉茲絕。且也虹飛雪瀑，天設巖臺，雲壑幽奇，珠林蒼倩，所以發明王之夢、煥奎璧之章，歷宋諸宗爰下敕書四十一道，疊賜御製御書、御袍、御香、御茶、金寶碑、師號、命服，免徭役、禁樵采，歲度僧一員守香火，而宸眷不衰焉！

寺刱於晉，初名「瀑布院」，後改「瀑布觀音院」，至宋咸平間敕賜今額為「資聖寺」。其成十方院以禪宗住持者，則自常通禪師始也；其浸昌浸熾，宗風丕振，增其式廓輪奐益新者，則自明智二覺禪師，宣而著、盛而大也。後雖興廢靡常，然承累世之餘烈，則時有紹興之燬，如湛修之；至元之災，善來復之，皆不旋踵而嗣興。

逮入明年，則常通法鼓久已停音，子院師蟲幾成檮杌，天龍告哀、鬼神西去，乃有崇禎十六年之變。兵燹之餘，蜂房螘室卒同紺殿琳宮，雨風消歇，此大人利見之機、剝極復旋之兆，具章於此矣！於是有司議除議革龜莫告猷，一時甬越人士聞而慨歎：「豈可當吾世，忍令四明勝區頓埋荒艸哉？致有道之師坐鎮之，舊觀可復也。今景星巖不有石奇禪師，孤風無忝二靈；高道可方兩覺者乎？且天童嫡胤是嘗佐密翁中興太白，于起乳峰也何有？」共走仙居告所以輓師之意，師為咨嗟！賦感而來，說法茅堂。儼臨萬眾，門風險峻，壁立千尋。蓋師既傷雪竇運會之式微，尤痛法門人師之混濫，一意撒其蔀葑，別開靈牖，凡有來者一一與之刮皮及髓，洞根見元，飲之以冰檗、飽之以雪霜，刀尺鑪錘之下固罔非鐵額銅頭，而走聲之輩莫不自崖而返洋洋然去矣！

師不顧也，居凡一十五秋，殿堂樓閣與夫象設諸天，煥然一新，莊嚴畢備，厥功懋矣！可以配古。而舉事維艱，萬難於昔，蓋昔之燬於咸通也，有士張昱者葺之矣！其崇於景福也，有刺史黃晟者施田千三百畝而佐之矣！繼撒新於周之廣順、盛備於宋之淳化、乾興也，上有佛心天子、下有樂善高門，抑無事不咄嗟可辦矣！今則四方版蕩，荒亂荐臻，而幽艸芃狐轉為魔孽，且有假法產充兵餉，媚茲驕軍悍將，冀滿其溝壑者矣！然豈無秉護世熱鐵之輪、韋天降魔之杵，如心樸羅觀察之俊顧奉侯其人者？而十年之內山海交訌，朝往非象弭之夫、夕來即魚服之士，師蓋與諸禪日在鋒刀頭而非坐即臥者也，乃能即此坐臥之中不動聲色。需材，則百圍之木不難塹堙山谷而轉輸；需石，則千仞之岡可使奮迅龍蹖而開宕。雲水趨於父事、庶民說而子來，非師悲願夙承，慈風廣被，曷由致之？於乎！追還既湮之寶所、幻出方蹶之瑤天。雲老山香，再起千峰寒色；嵒崩石落，重高雪瀑飛聲。此豈尋常興建之事哉？是宜文以誌之！詩以詠之！用昭此山與師功德俱不磨焉！於是盥沐敬虔而獻詞曰：

四明肇域，三佛留蹤；天台比峻，禹穴推雄。回翔百里，盤結千峰；星蠃掩玉，蜨翠排空。寶坊碁布，乳竇宅中；儼開圖畫，巧設天工。嵒臺插漢，雪瀑飛虹；蜿潭光怪，珠樹玲瓏。山鳴晉代，宇刱咸通；五宗迭主，四海趨風。堂堂二覺，法中大龍；沛滂法雨，式廓禪叢。夢感宸遊，昭格帝衷；奎章煥發，恩賚疊降。晉元代閱，千稔其穜；豈無興廢？曰替斯隆。孰如今者？法鼓塵蒙；既侵魔孽，返食師蟲。景星將耀，天假祝融；一烈兵燹，祓除晦霳。乃瞻啟明，皎皎在東；昏宵不昧，六宇光汎。何求為我？以奏膚功；民亦勞止，歲迄荒戎。罄是用憂，師曰無庸；在嚴法道，光啟吾宗。一十五年，坐臥兵鋒；我攝我化，不懙不忪。龍戰于野，谷堙為衕；飛砢輓木，作此梵宮。梵宮既作，萬福來同；豐年穰穰，禾麥菶菶。功德之大，與山俱崇；勒銘昭萬祀，頌說何終窮？

西徑山雙林寺中興碑

閻浮提中，拔地數萬里而高出者為大雪山。由雪山東行萬踰繕那，岐分三幹而底于海堧者為東震旦國。北氣渾雄多沙漠、中氣淵夷多土田、南氣清和淑麗多奇峰怪石，故仙釋之家大啟南荒極於浙地，蓋浙東有天台雁宕之奇、浙西有天目兩山之勝。由天目南行至高地，斷而復起綿亙數十里，而盤踞其上者為西徑山，山開平壤，而綠疏青鎖，間見層出于蒼松翠竹之間者為雙林寺。由是五峰環抱，則有天掌峙其北、驪珠獻其南，右擎雲筆、左抹蛾眉，莫不奔青擁翠以來，宛似蓮敷海日焉！至若池開浣雲匯諸流，東合溠水然後倒嶽傾湫而下，又不啻玉瀉天河矣！由寺陟前岡，坐迎暉亭，則西眺臨安、東瞰錢唐、南望江潮。俯視集賢鄉，龍飛鳳舞之山盡翔其下。

寺建于唐天成間，有禪師景文者，遙瞻瑞氣光騰雲漢，因謀結廬其上。開基得銅佛三尊，未久成寶坊，初名「寶林」，宋治平中敕改今額。餘諸往蹟，雖莫可攷，然無準、雪、嵒、天真諸老遺象巍然俎豆其間，豈非先佛之所留蹤、祖燈之所駢耀者與？嘉隆以來，寺老僧殘，始更十方為甲乙相傳，至萬曆間復燬于火。

崇禎末，僧愈式微，里人惜焉！乃以山莊安其餘眾，力挽今山幢禪師居之。住未有幾，殿堂、廊廡、廚庫、山門，禪誦與寢興有制、明軒與淨館交暉，含風之閣、吐月之樓煥然一新。至于象設之莊嚴、階陛之整飾，疑寶林無恙時，不是過也。然而一椽一瓦罔不越崇岡、踰峻嶺飛挽而上，矧乎百圍之木不翼何翔？千石之砢無脛安至？來者驚為神輸鬼運，而不知壯者施力、巧者施能、富多財者施金粟。師固挂壁一瓢、隨身兩膝，于市城無跬步之前、于檀信無寸函之問，即邑中令宰挈一榼、攜一觴，且力卻之、去爭之，卒欲憑高遠眺不可得，況復濫同世流，曲求旺化，專事競奔，搖鈴擺鐸之不足，繼之以請託于求焉；請託干求之不足，繼之以夤緣要結焉；夤緣要結之不足，繼之以茶蔬珍玩焉？度可以邀貴人一盻之榮，傾顯者斯須之，蓋慮無不效其奴顏婢膝而折腰擁篲者，滔滔天下久矣！乞墦之入我桑門、登壟之冒我祖胤也。雖然，師固非因之子而矯節；為斯人而厲行，直性成之剛、天與之骨，是以十載天童，親為入室之子。不詐現知識身相、不指稱太白師承，可覘而定其素矣！

竊嘗論之，百丈、大智以前，無住持事，諸凡有志于道者，一衲雲水，萬里求人，及乎艸鞋跟斷，得意歸來，則石室茅齋、笆籬槿戶，大忘人世而已。所以价、密二公之訪龍山也，望寒煙而進步；嵒頭、雪峰之道過新吳也，睹黃蔬流出而興嗟！彼四公者，豈健羨夫名坊大剎，思投託以圖安乎？故住持之高踞叢林非古也。大智以後則禮周樂備，或廣居而蓄眾、或設象以標尊，于是有興修之舉，然揮金布地一聽長者之自求多福耳！初未嘗事干募、啟攀緣，故為干募攀援日征逐于城隍聚落之閒，以塵坌其緇服者猶非古也。效古德而居山、秉古規以建置，于師僅見之，固不當表顯其人、歌揚其事，而風回一世哉？歌曰：

迢迢天目脈流長，大徑凌霄小入蒼；天掌申來自日旁，撩空一劈青蓮張。彤雲冉冉氣何祥？寶地三災不可戕；內閟慈容滿月光，景文天使發嘉藏。一朝布地檀金黃，八部仍瞻覺帝坊；俎豆前修穆且莊，祖燈千載覘輝煌。胡然白社頓頹涼，末世堪嗟魔力強；假我衣兮倒我裳，走趨聲利若奔狼。運回百六法宜昌，吹燼還師玉骨剛；入戶聽雲繞蘚床，八風徒爾肆飛颺。非師有作起仆僵，道重人天自贊襄；法象崔巍碧玉堂，精藍再見五峰翔。興衰起廢師豪芒，塵坌袈裟世獨倀；德喪崇階道失場，千間謾詫百回廊。永寧塔蚤沒青陽，同泰宮傳柏作梁；當日高華轉眼荒，滿原禾黍歎秋霜。師同雲筆驪珠皇，我作銘詩寫玉鏘；珍重山靈勤護將，留與濁世障瀾狂。

青州大覺院達法訣禪師道行碑

順治壬辰之秋季，青州達法禪師歸真大覺，相國張東萊已擷綜其大者為詞，銘諸塔矣！其徒以師行業跡涉神異事多逸于散忘，苟捃拾夫銘之所未逮者而折衷焉，無洪纖皆可振厲末俗，盍曲紀之？則以其狀請論次于當世有聞之士，然後授之豐碑而昭示來茲，先業其不泯乎！遂以其事屬之夫予。予惟齊壤錯海山，山川淑靈之氣必有鍾而發越之者，是以蔚為萃拔人倫神游象外之夫。故東莞之有竺法汰也，則道重王公矣！北海之有支曇蘭也，則德服鬼神矣！沂山天作，緇水洋洋，顧何代無哲人？獨是象法垂秋、聖賢隱伏，自青州百問之音響絕南陽，乃邈如曉漢、疏若晨星焉！於乎！求崑璧於炎岡，雖寸瑤莫問，矧功利之俗尚方堅、誇詐之習湛日甚，一齊未傅，眾楚交咻，乃卓然不隨世波，卒能以道自見，若師之可傳又何議焉？

按師名通訣，字達法，益都李氏子。幼負出塵志，九齡以二親俱喪，猒世相，乃投玉田菴出家。十五得度，本名慧田，字見龍，天童密和尚為易今名，云玉田應院也。

師淹留積歲，跼若圜土，至年二十四，徑走東萊，從璽文、慧明諸師廣習經論之學。一日覃思《首楞嚴》「雖得多聞不成聖果」之語，復悵然自失，始有問津祖道之思矣！於是矢志詢方，遵海而南至瑯琊，因明空大德指參淨光老宿，于石河依之四載。

一日光問僧：「思無邪，有思是？無思是？」僧方擬荅，適師叉手立旁，光曰：「見龍下語了也，你尤自葛藤作麼？」師聆之微有省，發益感奮，立矢不語三年，杜多行以終身，期明己事報佛恩德，故所至翛然，一衲披寒暑，食才接氣而已。至於忘軀事眾則由也兼人，有輕勞無重務焉！

聞天童道風遠播，叢林之盛，雲水湖海之躋蹌，不勝高山仰之景行行之，遂由河北造甬東，徒步三千里，躬就刀尺之下。一聞示誨，如飲醍醐，由是日有智證。雖服勤眾務，陸沈下版之中，而函丈中人，固已別具隻眼以待之矣！因疾出山還益都，繼而求登菩薩戒品，復再上天童親炙踰年，乃以歸建叢林，揚化父母之邦為請，天童韙之且致重誡焉！歸即潛住平山，單己嵒居、草衣木食卉無甘苦，一嘗之殆遍。

有訪者曰：「境僻人荒，如此得無蛇虎戒心與？」師曰：「你欲見否？」回視即一虎在旁，其人怖懼，則揮之令去。住凡五稔，僧俗四遠欽風親依唯恐後。師知可以有行也，乃自陳夙願，由是天人協贊，一舉而成大寶坊寺，距郡城一里。當西北之偏，青峰翠岫，綠瓦朱楹，時或旭日初升，夕陽斜照，則山光樓閣互相蔽虧，規制差小天童而壯麗實過之。

東萊張相國尤深敬信，復別刱禪院居師，故師為青之大覺、萊之福慶兩寺住持。惓惓以本分者著子提撕學者，概未嘗登猊座操鎚拂為人舉揚。眾請之師，師曰：「莫[斯/言]速俟法堂方丈就，吾則為老黃龍和尚，當自有南禪師為你輩說法也。」故叢林方在天開艸昧之初，即事事準以大智清規，是以規皇矩疊，禮周樂備，不赴外請、不事交結，老有養、壯有學、少有模，至今遂為大河以北法社之冠焉！尤嚴一日不作一日不食之戒，聞鼓普請未嘗不身先率眾。暇則詢老疾、課童行，利導諸司以為常。初夜必跏趺危坐，中夜經行，後夜禮佛。或時漫步朗吟達旦，蓋脅不至席者終身焉！間嘗有病，病雖至殆，不藥餌、不困眠，即病之一字曾不一語道及。生平視身如幻，嗜道若饑、利眾如渴，當流離之候收養遺孤、喪亂之餘掩藏暴骼，此其一斑也，所以至行感人、真慈格物，化惡則一言從善、履反則一動為平，夫豈偶然者？

崇禎十三年，歲饑民大疫，死者相枕籍，城鬼號焉宵啼不止，居人求師薦拔，師以一紙宣示使貼其處，則當夜無聲。

寺基，王產也。化王衡國不允，是夜王感異夢，即親定封疆，舍歸三寶，適搆禪叢。值時大旱，三月不雨，有闡提者嗾諸當事議撤燬矣！夜則雷電晦冥，河水湓涌平淹子城數尺，嗾者悔禍議遂不行。鳩工締造得大木焉！工師曰：「棟樑材也。」丁丁伐之斷而不仆，增數百人牽挽，莫如何也。中宵，居民忽聞甲冑有聲，嘽嘽燉燉，宛若三軍赴敵而來者，驚起視之，則大木傾矣！

殿之千椽萬梠皆信人唐鐸所募。鐸故郡豪吏，聞師一言示誨，則棄吏為鬻香長者，日走山鄉，化諸椽梠。有人為鬼攝至深林使投環焉！鐸過之，鬼驚曰：「唐某來。」迅逸而去。人故念鐸不置，而不知鐸為何如人也？

一日有遇鐸于途，而呼唐某者，人聞之，則涕泣拜跪于前，具述所以活命之恩，審之月日，良然！

後鐸死，其夜數百處空中高叫，咸聞鐸催送椽木聲，故殿工易就，而師之感人有如此者。

師詢方問道，受益天童既深，依之亦最久。故凡建置規模山門格則，以至立身行己之大綱、與人接物之細目，雖道有汙隆、風有南北，大都取法乎其大者為多。法其海納山容之量，則豐儉隨緣，方來翕受；法其巍巍堂堂之偉度，則靜若山峙，動若龍跜；法其壁立萬仞之孤風，則聲利不能移，威武不能屈，不為王侯罄折、不以負販倨侮，則天童之一目簪紱輿儓也。杜甲乙相傳之漸，竭盡衣資置石橋、伯牙兩莊場以安插其徒子，則天童之金酬服從，不以一廑小師有也。居恆有達官長者入寺隨喜，其迎送款接之禮，一概委諸知事，即東萊從受皈戒于師，自稱門下弟子，而師亦無疏䁥其間。逮庚寅冬，東萊入朝造師言別，獨惓惓餞勉有加，則師猒世之意蓋見于此矣！

壬辰九月朢後四日忽示微疾，至二十一日中夜，與僧孕靈問荅竟，乃泊然而逝。訃告鄰封耆舊及護法檀越之家，或相距二百里、或相距三百里，東萊遠在都門則又相距千里之外，咸言是夜夢師來訣之狀。留供三日，端坐如生，依法闍維，收靈骨建塔于寺之西原歸窆焉！世壽五十三，僧夏四十五，前後說戒一十七壇，從得具戒者千餘人，剃度弟子七十餘員，僧俗皈依者不可殫紀。

异哉！宗門玄唱絕于玄枵者彌運，師以孑然一躬，起末世、越等流，不憚煙水百城之勞、虎穴魔宮之險，汲汲焉！皇皇焉！苦志劘筋以求道利生為事，卒能道重天人、德欽神鬼，立之斯立、道之斯行，頓然平白地上幻出龍天釋梵之宮，惜無語言述作以光昭佛祖爾。然東至于海、西至于河、南至于穆陵、北至于無棣，人知有佛祖向上事者，則皆其開鑿之力也，可不謂賢哉？著為辭以昭布來茲，其誰曰不宜？詞曰：

含生之慧目，盲以癡所蒙；論劫迷真道，常行險惡中。康衢誰與示？出彼邪見叢；我法自西來，弈世有良工。成風運吹毛，智刃刮其瞳；人天眼忽開，大道絕隅封。海岱惟青齊，洋洋大哉風；支竺代何賢？格鬼孚王公。山川孕靈淑，蔚為僧中龍；時丁象教衰，濯濯牛山童。玄音久不唱，俗尚唯利功；饑世或相食，人類轉頑兇。乃有至人起，悲願夙所鍾；撫茲末運儔，慘怛填膺胸。何以眾生魚？使之脫罟量；何以渡河獸？使之立飛翀。溟探川以浥，厥懷未易充；浩浩玄風播，聲來太白峰。勞輕求者重，誠竭志乃通；合卻缽盂口，八面光玲瓏。歸豈戀鄉土？揚化在我躬；範人須自範，尚口故滋窮。虎可驅使令，艸可辦餐饔；心若不異時，諸法自玄同。道大天人協，德臻神鬼祟；依教非面革，說服本誠衷。華嶽巨靈劈，黃河一瀉東；區區建置事，潛以消啄訌。蓋師末節爾，何足為詫忪？異哉豪吏鐸，志壯心膽雄。法師只一言，翻然悔悟終；死生有奇節，況復在陶融？我敬師大者，一目仕與農；東萊稱弟子，跪拜無德容。方在締搆初，規疊制已鴻；功成不自居，謙讓度何洪？一朝能事畢，雲雨散長空；分身往告訣，千江月影逢。師滅儀刑在，高揭泰山聳；銘詩告來者，萬古開鴻濛。

金陵大報恩寺重建琉璃大殿碑記

諸佛如來，於一切法成最正覺，以故其身充滿一切世間、其音普順十方國土，蓋以法為身，亦即以法為宮殿者也。所以經言：「如來宮殿廣無邊，自然覺者處其中。」如是，則金剛寶地本自天成，菩提覺場匪從人得，又奚假運成風之巧，程匠石之能而取辦於世智辨聰哉？第一真法性，雖生佛同源，過由明昧之岐，以至升沈異趣、勝劣殊形，故凡有善世牖民之責者，不得不開張化儀導歸覺路。

爰自大教東來千有餘歲，其間聖帝明王，一推我佛為群靈之首萬法之宗，罔不嚴飾祠宇、設像標尊，所以開覺臣民者意在斯乎！

金陵梵剎經六朝建置凡四百八十寺，鷲宮鹿苑之崇實甲天下，而城南大報恩寺又為諸山之甲。蓋在赤烏間，吳大帝以康僧求獲舍利，為刱寺長千里，所謂建初者是也。晉大康中，劉薩訶又於長千里掘得阿育王所藏舍利，復建長干寺。嗣後宋、元代閱，或章天禧、或表元興，咸仍舊蹟無增廓。至明成祖永樂十年，始敕臣工準大內式，一攃新之，賜今額，為高皇帝后報厥劬勞。由是琉璃紺殿與金色浮圖互相璀璨，光燭瑤天，而寺之輪奐至此稱冠，絕一世無與京矣！

嘉靖乙丑，殿毀於火，以工繁費浩之故，中外朝野莫敢問者數十年。崇禎末，國戚田弘遇疏請先師悟和尚住持，將謀是舉；師以老疾固辭，事遂寢。後有舉者，功皆不竟卒。及申酉之變又十年，鐵山王公倡之於前，俄而謝世；提督管公和之於後，未幾去官。總東南王侯、宰輔所樂助者未及萬緡，此都使危公有「僅得其袖，即欲成衣」之喻，而三宜禪師所以深是其說也。

至順治十六年，世祖章皇帝留神祖道，璽書傍午，徵詔宗門耆宿入朝顧問。是歲，沈君恆文亦以織造周公之勸請、華山見師之贊成，直毅然身肩其任矣！隨於庚子鳩工，壬寅集事，落成於癸卯之季冬。僅及四周，上自象設幡幢，下及階墀闌楯，煥然一新，費金三萬七千四百有奇，而君之借貸子息無與焉！計工十三萬三千四百有奇，而城南五百家之助力者無與焉！翻劫灰瓦礫為棟宇簷阿，變苔莓塵土為金碧琉璃，信夫有非常之事，必賴非常之人也。

君家世奉佛，子弟多恂愿，獨君詼諧廣肆，年未三十即威震楚吳縣金肘後矣！尤潛心內典，日書《雜華》諸大部不輟，所著詩文亦富及滿車，蓋翰苑之英，起為龍城飛將者也。故說者謂君才兼文武，智足籌機，勇能決事是以有成，不知四載之中風波坎折，幾更憂虞，君唯忍力守之，不足則以大愿持之；大愿持之不足，則香然頂臂祈告韋天，至所然之香與殿毀之年正等皆九十有九焉！而後知成事之難，未可以才智襲也。

夫明當隆萬全盛之朝，邊烽不舉，刁斗無聲，太倉儲積至粟紅貫朽不可校，尚於祖宗植福之地愛惜金貲。逮獻闖一呼，天下土崩，終於府庫非其財焉！

清興十五年戊戌，世祖親擇南苑嘉祥之壤，捐金億萬，建寺曰「德壽」者，為聖母皇太后集福儲庥。及庚子工竣，上備齋行宮，命忞隨喜，從容語忞：「朕虞兵興賦重，民不堪命耳！俟海內康安，國用稍裕，當為名山勝剎次第修葺一番。」不謂鶴鳴子和，沈君即以是春，手拈莖艸灑埽南天，徑從荒甓斷礎中扶出冠世寶坊。異矣哉！豈非國運、法運同一盛衰，而機緣湊合，真有默司其間不可得而思議者與？增山川之瑞色、啟社稷之靈長，萬眾歡騰、人神協慶，顧不當綴以高文壽之金石而昭示萬齡哉？但予學媿荒疏，語慚率略，深廑無能行遠之羞，乃沈君固援德壽往例，謂予曾奉敕撰文，有當宸衷北闕南藩，何分朝市？由是辭不克免，謹殷重載筆而為之銘曰：

金陵勝地，實甲真丹；山鍾王氣，虎踞龍蟠。滔滔江漢，天塹維雄；捍茲南土，萬寶以通。民殷戶實，轂擊肩摩；居焉絃誦，市也婆娑。俗尚好修，投誠三寶；香火家家，佛聲浩浩。嗟誰使之？蓋在孫吳；僧求舍利，聿降天衢。金石為試，堅莫可鑽；光騰霄漢，吞飲雙丸。乃徵神異，乃建寶坊；法檀既普，聲教斯張。寶坊維何？長干是隸；崇祀千齡，引之弗替。爰至有明，式增式廓；金碧琉璃，準以黃閣。煌煌玉宇，弈弈瓊臺；天宮或遘，下土何來？四海趨風，百神效命；矧其在邇？而不皈敬。遂生魔妒，舞馬奔騰；一經毀墜，屢舉莫興。非無興者，適非其辰；運會之隆，以待至人。清開世祖，明大文皇；同乘悲願，為法金湯。長干舉事，德壽功圓；何心庚子？璧合珠聯。鶴鳴子和，景陽銅山；君臣一體，神氣相關。明明天子，矯矯虎臣；重開覺路，掖我生民。寶所仍還，化城再出；遠近來觀，儼升兜率。山川煇煥，社稷靈長；功德之利，以佐我皇。允矣君才，國之禎幹；文足經邦，武能戡亂。道旁築室，鮮克有成；風波反側，何以底平？君文能晦，君武能權；為謀為毖，弼時仔肩。香然頂臂，昭格大神；信有冥鑒，數符毀春。告文紀始，會計程終；華美堪匹，檀弓考工。君烈崔嵬，我詩弘廣；載之豐碑，同流天壤。

布水臺集卷第十一

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

記

重修城南海會寺記

都城之南有寺曰海會者，刱于嘉靖乙未之歲，世穆二廟，咸命僧代度於此。至萬曆元年，慈聖國太后復發帑金，命內臣周宣、范江攃其圮壞而增修之，江陵張相國為文紀其事，詳且悉矣！緬惟神宗顯皇帝，臨御天下四十有八載，厥聲匪赫赫也、厥靈匪濯濯也，然而歲稔時和，民安物阜，家邦以靖，壽考以寧，是遵何德哉？推本而言，實由聖母垂範宮壼，凡百施為無非慈祥，豈弟之仁福國祐民之事，神廟惟能孝思無斁，故陰受其庇廕而不知耳！乃後世弗循也，誤聽訛言，悉舉累葉所崇之象設，萬夫牽挽出諸禁門燬為通錢焉！及當陽九之厄也，報亦如之。語云：「君以是始，亦以是終，可不戒與？」

今上受天眷命，撫有萬方，其于致福未索索然也，特於我法，不忘佛屬。維時順治丙申，歲久寺頹，都人士謀欲鼎新，乃削牘命本寺僧走江淮，請今憨璞聰公住持是剎，禪眾川趨，宗風大振。丁酉上幸寺，延見聰，復召入禁庭問佛法大意，奏對稱旨，乃命結冬萬善殿，賜「明覺」師號。日昨上謂忞曰：「朕初雖尊崇象教，而未知有宗門耆舊，知有宗門耆舊則自憨璞始，憨璞固有造于祖庭者也。」由是觀之，聰公非明道蓄德之有素，何以導利人主；人主顧久而景慕且殷殷不解于懷哉？公住海會凡五載，殿宇廊廡與夫鐘樓鼓閣之屬，率煥然一新，多三韓耿公樂助，而檀越羅一清實破產隳家力襄是舉者。今秋庚子，功用告成，一清念因緣之不偶，締造之維艱也，丐予言記之，將以昭示後人，使永為十方常住不墜風規焉！庶檀膏信脂為不唐棄云。

於乎！劫火洞然，大千俱壞，須彌巨海，磨滅無餘，矧一四天下中有閻浮提；閻浮提中有大清國；大清國中有海會寺。刱之自世宗；修之自神廟，以及今之重修皆未百年也。興廢圮成，曾不旋踵如此，欲以予言永之，不亦迂且昧乎？然則如何而可？傳曰：「人能弘道，非道弘人。」是在聰公與後聰公而起者之品望去存，則海會之隆替可十矣！聰公望天童悟老人為四世孫，蓋視予為猶祖也。

古齊安丘縣準提菴記

安丘多高門巨姓，而忠孝節義之家首推馬氏。馬氏一宗四世，祖孫父子兄弟五登科甲，甲第之穹崇、閨門之雍穆，麟角鳳毛之相似固矣！乃奉佛逃禪則又咸有一德。何也？自非善根同植、悲願夙承，曷以臻是？故是菴之建，雖由勉初廣文與其室人孫氏，為子孝廉諱長春者廣嗣胤，而崇信淵源，則自大中丞定宇先生刱發也。先生廉仁徹骨，簡在帝心，生子北溟、見素二公，同登神廟壬辰進士。北溟歷官至祠部郎中，早卒，勉初蓋其冢。嫡云見素，尤深禪學，歷官至刑科給事中，以母老終養，在籍二十年，溫凊如一日。甲申之變，避地句容，未幾掩息，遺言葬骨於此。以江南一抔土，猶為大明地也。後順治三年，出會平度州賈總憲思塞先生于勞山，笑譚終日。勞山道士與公相識者，亦往往見之謂：「公非心宗有契而能若是乎？矧我薙染者流，顧耽著乎死生哉？」故居是菴者，當觀我由四大以假合，菴由磚瓦木石而禠成，皆空如乾城、如幻士而無實體者也，誰為能住之人？所住之菴？人菴不見，則上絕攀緣、下絕己躬，然後回光返炤，冥搜力索而親達乎本地風光焉！則豈啻神遊山海，將見化現無方、通身手眼，可改禾莖為粟柄、可易短壽作長年、可決砌下龍淵沛滂法雨、可拈印臺文石剖示全經，即我之神通為準提之妙用，奚有豪髮之間然？苟或受施生心，因菴起著，昧井藤之危脆、忘白鼠之交侵，一朝報盡，正恐樹耳酬餐，得不貽長者之多累哉？是居者有損有益；建者復有利有害矣！

菴距城東南一里，前有高岡隆然特起，周方而四正者印臺也。印臺之陰，地最低窪，故城西諸水咸赴於此匯為龍淵，古老相傳深莫可測，而涸於萬曆年中，然秋潦未退，亦方舟可泛，崇禎十三年始建菴其上。今榆柳繁陰，蔽虧雲日，青齊絕少山水，此實佳精藍也。

泰興靈雲禪院記

寶祚乏千年之國，金貂鮮百葉之家。世間無常，國土危脆，皇皇佛語，詎不亶其然哉？然世固有高人達士舍宅為寺，如晉之王右軍、許玄度輩，剎竿巍然，至今無恙者，則本其人之願力堅強，故不為有力者負而趨耳！泰興靈雲禪院者，距城西六里，綠野平疇，市聲不到，橋流水止，塵壤靡侵，足稱阿蘭若法菩提場矣！初名「圓通菴」，由戴氏思敏孝廉君始君于萬曆丁酉歲舍地三十畝，刱宇延僧為焚修計。逮經申酉之變，則孝廉已即世，子載甫又舉義沒于軍。當是時，煢煢厥家且為風雨飄搖，奚僧廬佛屋之與有？乃其媳廣道人慨然發丈夫之志；興繼述之思，更置田三十畝，僧寮若干楹，就金山敦請箬菴禪師駐錫其中，易以水月之顏，而叢社規模始駸駸有垂成之勢矣！

嗣後則有千仞岡公、別峰秀公、辛舌某公相繼住持，鯨音不斷，法鼓常鳴。雲水來者眾漸多、居漸廓、制漸備；而道人矢志熏修，行彌劭、願彌堅、心彌大。復舍莊居一所為中田之廬，又感天心年茂才與邑中樂善之家，共舍田百餘畝，相與助揚激勸，以成殊勝功德。嘻！懋哉！皆可謂甚難希有者矣！

計菴之始自前丁酉，暨今甲辰，歷年六十有八載，額題凡三易，住持凡五易，廣殿明樓安僧可數百，瑤田香界食指可三千。莖艸化為寶坊、給孤過于祇樹，豈不刱者難，成者猶不易與？於乎！託孤寄命，臨大節不可奪，先賢且不謾為許可，特揭而歸諸君子之徒，矧道人僅孱孱一弱媳，乃能強宗不與謀、悍僕不得問，直繼人之志、述人之事，于家國搶攘之秋，使生而鬚眉，當六尺有託、百里有寄，肯自謀身而為方命負孤之事哉？非願力堅強，大節靡回，曷以臻此？

今道人復不遠千里走使鹽官問記于予者，得無將來闡提之啗啄？可虞思借言以垂永久與夫。善人君子，尼宣有莫見之悲。當吾世得見慷慨磊烈如道人者，是亦君子徒矣！聞其風有不興廉起懦，仍鄙薄以居懷，且不可立天地、號為人，況覬覦三寶、生破滅心？其若韋天之寶杵何？勉矣道人！願力堅強，即韋天寶杵當有默而呵殿之者，謹合掌贊美以為之記。

重修石霜慈明圜祖塔記

吾宗自達磨西來，六傳至曹谿，則得道者如林；八傳至馬祖，則普天遭蹋殺；十一傳而至臨濟，則陰垂大樹，遍界清涼。自此英靈蝟出，本支百世，弈葉芳聯。此玉音所謂慧雨普施于一切、宗風常勝于五燈，緣衍法之獨隆、斯傳衣之最眾。大哉王言！可為吾宗定衡矣！

慈明圜祖者，望臨濟七世，是為汾陽嫡子。捩轉黃龍之鼻，故肆譏訶；摧殲諲老之鋒，平空脫賺。劍橫室內則戈戟叢生、榜揭僧堂則波濤沸起，每每一時法喜、的的從上爪牙。百丈得大機、黃檗得大用，師其據虎頭收虎尾，電卷而天旋者與？前後四坐道場，真歸興化，塔建石霜，歷宋元明以迄今上六百載，鳳毛麟角繼繼承承復二十有七葉。揆諸二五，參之千七百則慧雨宗風，未有如師之光明盛大者也。

第石霜交荊吳僻壤，年深人遠，興廢不常。歲在丙戌，爾瞻尊公始循四眾之請住持斯山。于時香臺寶所亦越榛莽，況靈塔之毀于侵伐，而往蹟莫稽者乎？故星霜歷重六，幾經鉏搜钁討，乃得于寺西之原。由是罄竭衣貲，鳩良工，礱佳石，又二年而舊觀始復，則公智亦盡、能亦索，心亦苦矣！是故叢林頌公德者，不曰「兄弟重添十字」，則曰「同心更著一儀」，山僧直謂「髑髏眼裏春風再動」。應知從前五葉之華遍界吹開，則公之福我宗圖不綦大乎？雖然無影樹下黃金充國，徒向南北潭湘根尋源問，何如正法眼藏滅卻瞎驢之為愈哉？既從地倒，還從地起，三聖瞎驢，舍公奚問哉？公為誰？祖磬山禰綠蘿望，圜祖蓋二十六世孫云。

重修笑巖祖塔記

靈山正法眼藏，首付摩訶迦葉，六十五傳以至我祖笑巖寶禪師。寶出幻有傳祖，再世而分為二派，一曰天童悟、一曰磬山修。天童出大溈學、三峰藏、東塔明、徑山容、金粟乘、寶華忍、龍池微、雪竇雲、鶴林門、庉村賢、通玄奇，與忞忝繼席天童為一十二人。磬山出陽山授、竹林豫、報恩琇、山茨際、南澗問，又五人。故今寰海宗工，凡弘濟上者皆師後裔。師唱滅萬曆辛巳，葬燕城小西門外，汝芳羅大參實銘其塔矣！

李闖犯闕國變，塔幾毀，賴漢萍傑公保持之，厥後䒢溪森、慧樞地增土垣而塔免芻牧之虞。

今順治十七年，玄水杲與憨璞聰共捐貲，重廓地若干畝，礱石為牆，中闢三門，內修房舍，可寢可興，規制遂為大備。聰容孫杲、微孫森與地琇之子而傑，則久參天童稱角立者也。

皇清啟運，今上問道崆峒，徵車四出。一時報恩琇、憨璞聰首膺大覺、明覺師號；䒢溪森、慧樞地留供御園；玄水杲亦屢蒙顧問，說法禁庭，不數世且名聞京國，道契宸衷焉！抑知昔在中葉，宗圖九鼎係吾祖一縷之身乎！

夫世運法運均有盛衰，當其盛時，能憂虞而密挽之可使不衰；當其衰時，能堅志而力持之可俾復盛。今滋盛矣！吾恐其衰也，是在後之密挽而堅持者。

平江靈鷲寺十方僧田記

小釋迦之識臨濟曰：「一人指南，令行吳越。」而應之者蓋風穴也。然自風穴後今七百載，而天下之憧憧求法者，咸於吳越乎是來，豈大仰之讖有以肇之與？在明中葉，祖道式微。光憙朝，湛然澄師與先師悟和尚始號令吳越間，遂風聲稍稍起。自先師移主天童，則學者奔走迨如水赴壑，眾幾三萬指，多有來自三韓交廣外者，概稱說平江之靈鷲主者接待有方情。至順治丙戌，予亦謝事天童矣！又五遷至吳興之道場山，而守靜祥公乃來言于予曰：「姑胥城東北隅，有靈鷲寺者，應院也。崇禎十三年檀越某、寺眾某延祥居之，即大殿及僧房五六間為十方院。會雲水麇至，則合謀聚貲，復今禪堂客舍諸寮，尤苦饘粥有不繼，時則又因唯一潤師之唱募，置僧田若干畝。今願雖未充，事頗有緒，乞師為祥記之，歸且劖之石，更以施者之名載之碑陰，庶有力者不得負而趨焉？」予為正告之曰：「僧奚以田哉？僧也者，澹然無所營于世；泊然無所介于中。衣以雜碎焉！而鮮華非所衣矣；食以分衛焉！而煙爨非所食矣；居止以樹下冢間焉！而棟宇榱桷非所居止矣。蓋彼方視四大為毒蛇、五蘊為怨賊、六入為空聚，故其于三界也則火宅之、于身世也則夢幻之、于形骸也則土木之。時或尋求師友而決擇身心也，則茹冰飲檗靡所辭，立雪斷臂靡所吝。時或志證真常而思息苦輪也，則傷白鼠之推遷、念井藤之危脆，寢以之廢、餐以之忘。時或垂手入廛而悲心拯物也，則開妙莊嚴路、閉三惡道門，天堂地獄而皆往、虎穴魔宮而必赴。是以僧之為道尊、僧之為德備，而天人、龍鬼、阿須倫之族于僧有禮敬供養者，莫不祐臻此日，世度他生。一如大象藏龍鬥之香，設若燒時則興大光雲、降香水雨，身衣宮殿其有觸者悉皆金色。此僧所以為世植福之田。而世無與僧為田者，顧僧何以有田哉？有之，自興崇三寶之佛心天子、菩薩宰官，與廣行檀度之長者居士耳！其始也，代分衛、一精修；其終也，啟晏安、資攘奪，俾僧與俗卒陷泥犁之苦者，實田為之厲階也。田曷以記為？」祥公曰：「大哉言乎！自今僧俗聞之，將必有以大警矣！是則天下精藍之有僧田者，得斯言而與有永賴焉！詎曰『祥之不朽也哉？』」予遂無辭以拒公，因筆以為之記。

吳興竹谿禪智寺長生田記

吳興為東南水鄉之國，居民富而樂施，故僧廬佛屋與民居錯置井閭間，殆猶星分棋布然者。然而密邇市里，恆為富室豪家并吞者半，而富室豪家，又以破滅三寶之故，卒破滅其家族者亦半。獨郡治之南四十里，為竹谿鄉，中有寺曰「禪智」者，自唐至今幾千百年，雖式廓虧矣！而殿堂樓閣尚兀然于菰蒲墟里之中，豈天龍呵護之力與？抑竹谿多仁人君子踰于他里與？

寺無恆產，順治丙戌秋，嬾牧泓上人領寺事，始節衣縮食，合諸檀施之半置田若干畝，用贍十方往來，且取其生生不息之義，故以「長生」名之，而問記于予，然後歸劖之碣，以示後之住此者俾無失墜，亦杜塞夫若并之原，其為十方計長遠也悉矣！雖然，予聞諸佛說：「末法比丘，行十六惡律儀，則我法將滅。」十六惡律儀者，所謂：經營產業，畜養牛羊之類是也。猶慮我儕比丘著于四大，復有日中一食，樹下一宿之誡。凡以為此諄諄教敕者，誠欲吾輩除貪去著，遺身忘世，務使生滅滅已，而後寂滅乃始現前耳！

今上人口實是營皆生滅之法，大非釋尊寂滅現前之道奈何？上人則曰：「佛以法住、法以僧住、僧以食住。無食是無僧也，無僧則無佛法、無佛法則人天眼滅、眼滅人天則從冥入冥，未有不墮於險惡大阬者也。是故經言：『閻浮提中若無三寶住於世間，一切眾生求輕地獄且不可得，況復人天師取其中者正者以弘教法，我儕小人，師其纖者、末者以福人天，不亦可乎？』」予由是益大上人之言，謹序次以為之記。

九奇遊記

往予二十三年前，始擔簦造匡廬，聞有癖山水，愛九奇松石，譎怪狂叫其下三月，鄰人不能忍，相與諍而鬨不已者。予時心薄之，以為比丘雲鶴者流，奚以樊若籠哉？越二年，予散步開先松陰邂逅一臞，山衣澤舄，從西嶺來，蹁躚過予。屬天空雲淨，矯首望諸嶠，昺然金闕前開，予時不覺劃然長嘯，而山臞徑前揖予，刺刺詫九奇，拉予遊至再。因共小立問從來，始晃然耳昔名而識所謂愛九奇匡公者。後予因事登山，為一過九奇，公時遘予若平生歡，汲澗瀹茗三四甌，即導予緣磴循崖造絕㠔，指石若戶若臺；峰若扇；松而蜿蜒若虯；輪菌若蓋若蒲茵者。敦杖而四顧徜徉德甚。予時為一破顏，非所嗜也。

自此十餘年，予多方外，既無從至九奇考石問水，況又初不經心？故今匡公日夜所摩挲玩索，遊目所一見，咨嗟以為冠世絕境者，予皆瞥然陳跡矣！但記山島竦峙，上干青雲，下屬江河，有如匹練抴而東趨者，大禹疏鑿之江也；復有如天城寶堞，屹立空際而湛然安住者，高廟龍興所敕建之塔，若寺亭、若碣也。過此而往則青冥寥歷，委蛇蹙縮，若起若伏、若滅若沒，皆淼瀰不可測識，況記之哉？

辛巳仲夏，予自錢唐歸隱匡廬，山居無事，因為汗漫之遊，于是復過九奇，則谷之涉而入者愈深；徑之由而造者愈窈窕；石之怪而刻削者愈崢嶸；壁之蘿封而蘚食者愈斑剝；木之春而葩秋而實者愈芳烈而旖旎。居而洞房嵒突、坐而淨館明軒，莫不眎前有加焉！

是日也，節序溫和，從者皆能詩，予遂因匡公大發其天藏而博觀之。凡計一壑之中，左右陟降無慮十數迴，薄然而東之西遶，脈理井然。登者不再登、臨者不再臨，惟覺岑嵒參差頃刻異狀，而藤林磴道又皆淨瑩可鑒，故益奇也。

俄沙彌報茶熟，遂還憩舀雲軒，則楚水吳山錯如繡，競交舞夌亂。推排入座，予方怪其唐突，亭桮欲問，適有片雲冉冉從水口來，斜揮倒抹瞚息瀰漫，予既欲問忘言，遂失江山所在，乃笑謂匡公曰：「君之九奇何如哉？」公擬置答，予即呼杖揖別。

涉園月室記

舟過峴山之西，約二里許為夾山漾，漾中天水相摩如鏡，環漾皆山，山光歷亂，山影參差。舟行五六里皆漾，至老樹塢，始漾窮而溪盡焉！於是舍舟而塗，塗行三二里，陵迴阜曲，山益巃嵷，翠潑松篁，眉端欲滴，隱隱有亭榭樓臺見於林薄者，蓋潘氏天行子之園，俗所謂桃華塢也。

塢踞鹿山之前、簫篁嶺之右，疊嶂圍空、層巒遶碧，無幽溪而有清流激湍映帶左右、無怪石而有虎踞師蹲之培塿。學學而堯堯，無千戶侯富饒之資而有千樹桃、千竿竹含風而引露，是皆造物者與天行子互相裁成而補苴其不足者也！故來遊者莫不歎其奇勝樂而忘歸。天行子曰：「未也。」乃開關延客，揖客而坐于昏幽之宇，窅窅冥冥客將反走，天行子曰：「姑待之。」少焉！微明生於匕，寶室白焉！寥寥如東方之欲曙，既而漸明漸曙，皎如清秋之月出于雲衢之上，華支弄景，四壁垂陰，悉而數之；山川艸樹，雲物化變，寫彷無方，客且以為神遊蓬壺之境、身入輞川之圖，似真似幻，則又莫不嗟訝天行子月室之有巧術也。山翁老人乃為之解曰：「非巧也。由子之精神與室之孔竅，塞至而通、鬱極而暢者也。子不聞乎：『其次致曲，曲能有誠，誠則形，形則著，著則明矣！』今坐子明軒之下、淨牖之前，天光非不下屬也、萬象非不森羅也。然而形弗著、著弗明。何也？光散而不收、神颺而不斂耳！然則妙道也者，豈曰：『萬象森羅之昭著云乎哉？』心靈也者，又豈曰：『天光下屬之分明云乎哉？』乃喪時費日，入作無從又何也？則不憤不悱之故也。」於乎由天行子月室而通之天下之妙道，其庶幾乎！

五蓮紀勝

書稱海岱惟青州，然差足以當之者東武也。東武之山如障日馬耳！九仙、五蓮皆層巒疊嶂，聳翠拖藍。有從來人跡未至者，而九仙為勝。五蓮雖源溯九仙，九仙猶含章在醅，五蓮則發洩盡矣！故五蓮為尤勝。

從東武來遊者，路自榆林谿口，至寺約十里而近，初稍平，至一里則緣幽澗，入深林，林木既蓊蔚，益以蘿纏蔦結愈鬱密。當春芳載吐則奇葩異卉莫可名識，唯辨杜鵑如血紅映遊人而已。澗石大小磊磊然，有如几可坐者；如榻可眠者；如室可興居者；如屏若障而可題可跋者；有寬平如掌，足容數十人者；又有碣立如老僧，三五輩下而來迎者。行五六里，越十八盤始明廓，復折而之北，則一峰卓立百許丈。上凌霄漢，下有老屋數間隱隱依嵒根，則古之雲堂寺也。陟磴升高數百武，而後光明寺乃見焉！到門卻立，則群峰峭峙，眾壑攢流，左聳望海，右擎天柱，間以燈臺玉燭羅列森秀，踞中缽盂一峰尤彷若日出連山、月圜當戶者。寺後為大悲嵒，嵒之高丈不盈百，登巔而俯瞰其背，則獨拔千尋無著攀攬處。下為大小馬椿峰，為師子窠、為磨劍石、為硯池石，面東為蓮華峰、為龜峰、為石樓、石船、石門、石塹，石之磊傀而崢嶸者，殆如林斯立矣！由大悲嵒東岡而上，登望海樓峰，則汪洋巨浸，一抹浮青，諦視琅玡靈山諸臺島，直如鳧[(工*几)/鳥]鸂鷘，浩蕩波間，彼萬斛艨艟之蠕蠕欲動者，又不足言之也。由大悲嵒西，距天柱峰之北垂可一箭道，寺僧斲石為垣，高二三丈，延斜十餘丈，上有亭臺閣道，極其壯麗。旁開一門，從門納階，由階下塹復西折而南，乃天柱可登，然非側身猿臂互相汲引莫能造也。既造其巔矣！則復極平曠，千人可坐。

甲申之變，賊入東武，哨兵至山，鄉民與寺僧咸竄是中。相守彌日，環視無由上，竟去。內有石小池，圜如鏡面，湛爾一泓，荇藻絲絲浮動，覺有魚行其間者。因憶往遊八閩，道出江郎石下，人言曾有錦鱗數尺從巔飛墮，驗茲益信。

西下天柱復登望月樓峰，則僅隔九仙一岸。彼蒼此倩，爭出靈奇，競相結秀。下有仙人碑，又下有千層塔，皆岧嶢數十丈，極其穹崇高出焉！

從望月樓南行一二里至前岡，則延連一岫，兆分其五，仰視則青天一線；俯窺則下臨無地。自此至東綿亙數里，一如大悲嵒背，千尋蘿壁，萬木琳琅。時有鷹隼翔鳴嵒半，諸餘猿鳥之屬窅然絕跡矣！山本舊名「五垛」，神宗顯皇帝敕改今名，賜今寺額，為奉安御藏之所也。

天井灣遊記

諸城日炤之間，有山曰九仙者，周方百里而廣潮河出焉！河源發自天井灣。天井，龍淵也，歲旱，官民恆禱雨於此，禱則輒應。古老相傳有投物是中者，往往獲諸海堧及鐵溝河內，皆相去百有餘里，則已通潮汐矣！

乙未予度夏五蓮，同山中人往遊焉！五六里外即深溝斷岸，蹩躠難前，復迷道翳林莽中，乃攀蘿捫葛上一高山，循岡造極，則潭反在下，嵒更蔽虧其半，殊寓目無從。還步高岡，南下深澗，跣足順流而西，冷風吹面，艸木皆腥，轉一巨灣則兩嵒夾連如巷，計九仙山脊之水，無慮數十隴咸匯於此。時方盛夏亢旱，尤尚滔滔汩汩，當雷雨崩騰之候，又不知其湓涌何如也。巷窮瀑落，去潭仍百尺，蹲嵒俯視，正環顧無策，忽聞嘯聲傳響，從者已有徑造其庭者矣！則人人勇往爭先，亟趨故道。從岡北下，如前逆流而西，僅及外潭，三方皆峭壁，下深無際，唯南岸稍能容足。相與側身扶壁，行百餘步，始達中潭，則嵒愈偪、潭益邃，視前如巷者益狹，然深僅及肩，乃厲涉而過，復從石溜中匍匐升高，而後天井灣者始造焉！

四壁凌空，高嵒切漢，飛流濺落天半，散作微雨霏霏撲溼晴嵐，潭周可畝許瑩若古鏡新磨，雖片葉纖埃靡留此中者，蓋深固莫測，而寒光澹日，瀣氣陰森，令人立不能久。

予行廬嶽天台、閩之黃檗，觀潭眾矣！其以是為最乎！神龍式宅，厥有由哉？

布水臺集卷第十一

布水臺集卷第十二

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

傳

龍池禹門幻有傳和尚傳

師名正傳，號幻有，生應天溧陽呂氏。幼豐碩，穎異不羈。丱歲體忽尪弱，自以為壽不得長，因感香山小說，思出家焉！年二十二依荊谿沙門樂菴剃落，尋詣六庭法師習講學木叉戒法。俄舍去叩菴，菴為開導，師感奮自誓。一夕聞燈華爆有省，白菴，菴可之。菴沒，師心喪三年，然後治任抵神京，初謁笑巖寶公。公高峰十世孫，海舟慈其又大父也，契悟廣大。楚黃無念禪師遊方時擬叩公，流輩咸為不可，蓋禪門方死繩墨，公乃逸格提將來者，無所緣泊，故畏忌之。

公見師至便問：「上座何來？」師云：「南方。」公曰：「來此擬需何事？」師云：「乞印證心地工夫。」公曰：「認得心地便休，何更有工夫印證邪？」師云：「不得不舉似過。」公曰：「參堂去。」師珍重。晚入室，方具述所以，公驀趯出一隻鞋曰：「向這裏道一句著。」師芒然，中夜旁皇。公晨起見師猶立簷楹間，驀喚師，師回顧，公翹足作修羅障日月勢，師遂有省而機不發。

一日有僧辭公，公問：「何往？」僧云：「禮遍融師去。」公曰：「曾與伊會過麼？」僧云：「若論會則遍界無避處。」公睥睨曰：「汝在廬山會過矣！」僧畣：「無。」公笑而不語，師頓見公用處。久之辭去，公署正宗付焉！且以一笠戴師曰：「以此覆之，無露圭角。」師受旨，徑往五臺棲息祕魔嵒，景不出山者一十三載。會太常鶴徵唐公問道臺山，見師如夙契，懇師南還，師以菴未塔聽之，至荊谿，公則以龍池延師焉！

龍池故一源禪師道場也。嘉隆以來，先德物故，東南法社，例如灰冷。師至，愴然念百丈大智之風，有徒數輩，一如萬指臨之，於是擔簦負笈之人聞其風而有在於是者咸集焉！槌拂之下多穎脫而去者，而天童悟、報恩修，稱寂閒二大士矣！

住六年謝事，復遊燕都居普炤寺。時縉紳輩留神空宗，日夕從師質證，嘗一日舉扇展示諸大夫曰：「當時孔子還知有者箇麼？」皆曰：「不知。」師曰：「以我為隱乎？吾無隱乎爾聻！」眾躍然，其揭示多此類法。

師月川與師同參寶公，左袒清涼以非肇公《物不遷論》，當世莫能抗其說。師乃反覆剖析累萬言，或者竊議以為：「曷不自疆理，乃踰畔而耕邪？」師曰：「吾誠不與比憂，然後世將遂謂法門無人耳！」川卒毀版以謝。居無何，有為妖書詆上者，詔捕弗獲，當事者藉口桑門，時紫柏可公逮繫矣！一時名德引去馳師，師笑曰：「學道期了生死，生死了，顧反畏禍邪？」高臥如故。事寢，乃赴唐公再住龍池之命。

師前後京師二十餘年。當是時，兩宮奉我田服之徒方藉以有為，師獨無所事，生平如饑如渴，一以道為己任。故終師之世，陞堂入室無虛日，好以「門前冷落車馬稀，老大嫁作商人婦」話問士大夫；「般若無知，靡所不知」話問學者，尟有契其機者。嘗謂眾曰：「今時人多有說得儘是者，恰像箇膾子手。何也？任他佛頭來、魔頭來、獅子頭來、象頭來，牛頭馬頭、人頭狗頭、羊魚鵝鴨頭到汝案上，一一儘汝破除打發一邊去，只恐把箇死貓兒頭來，便不能破除得，打發不開去。於此打發得開去，纔是好膾子手。」時有僧進云：「將死貓兒頭來著。」師笑曰：「果然不識。」

師風度簡夷，而神觀凝肅，嘗燕坐中堂如在定者累日，雖左右近侍，有事不敢輒啟。至其規誨提將，則慈意藹然，有所訓敕時，或質以經論、援以百氏之言，如日蒞天臨，有目者咸睹，至其機用玅密，迥出情謂之表，則壑澤夜迻，昧者不覺。

師於神宗萬曆四十二年甲寅示寂。先一日有僧自臺山來，師欣然與劇譚山中宿昔，抵暮索浴，浴出而示微疾。眾環擁，知師猒世，因請遺訓。師舉所著帽者三，眾無對，師乃拍膝奄然而化，蓋三月十二日子夜也。

師生世宗嘉靖己酉，世壽六十有六，坐四十四夏，門弟子依法闍維收靈骨，建塔本山之右。

天寧幻也慧禪師傳

師名佛慧，字幻也，別號嬾石，會稽人，南宋史相之後也。母戴氏，夢天台僧抵舍孕師。及娠，鄰人共驚異相，見紅光蓋室如火。六歲入童子學，授經知大意。十四慕空宗，走天台，見松谷法師於華頂之勝峰寺，求度不允，乃泛海求潮音僧度，復不允，因之發憤葬身魚腹中且死，得救免，舟人愍之為剪䰂，詣谷始納為僧，命今名，留習台教五載。

一日，晨課中間豁然不覺心吻俱開，告谷，谷奮挺逐之不得住。聞嘉禾有濟法舟者，走見之，會濟方屬纊，於是一缽煙村孤笻天外，南詢北訪遍見大有道者，而卒機契圜通，為笑嵒入室之子，出住天寧之優曇苑，疾當世學者走聲便軟煖，一澂之以枯澹，數十年門無宿客。嘗示眾曰：「一翻相見一翻新，好看缽盂添柄；幾處行來幾處險，猶奇艇內藏輪海，不顧山頭月白，一任浮沈空無奈，雨腳風清，大家和會。參方衲子，講席高流，居士宰官，天仙魔梵有情無情，生一乾坤，死一乾坤，聖一法界，凡一法界，何曾謾得諸人？若也謾得諸人，那討說箇是非好惡賢善才能尊卑異類。焯然些子謾不得、欠不得，你道是什麼境界？會麼？滿目塵埃千聖眼；半身落魄五宗心。」

晚迻多寶菴，足不越閫者復十餘載，老且耄矣！忽思天台舊隱，即日抴杖還南，嘉禾緇素，遮止天寧。俄示微疾，簡曆示小師曰：「後二日可。」小師涕泣固留，師笑諾為更留三日，仍涕泣固留，不可。俗弟子聞之趣置龕室，師以是日午跏趺榻上，而工適報竣，遂趨寂焉！僧臘七十八，世壽九十一。

師生嘉靖丁酉，方其化揚神廟時，重譯來琛，山饒海富，加以國家尊崇象教，一時禪林講肆蔚然雲蒸都下，逮衲衣空閒之輩，尟不藉賴中貴人以自贍，師獨斥去弗受也，闃然一室，嗒然一我，往往絕粒則闔關危坐。有餽之者粟逾斗、錢盈環以上，亦斥去弗受也。時聞嘯聲如老鶻、吟聲若清泉而已，然不動真際萬行常興，凡齋施茶藥利益事皆為之。

萬曆間奉詔為慈聖皇太后飯僧千朝，事竣，闔關如故，故王公豪執希得見其面。即非所欲，方寸之閂澀不可通，即通而昵極清光，方若露立霜月中，亦芒寒足桌。士大夫從之遊者，惟曹駕部安祖、陳司業雪灘。最久侍者，一能明執侍終身而已。明嘗有句，見嬾石卮言，中云：「春水仰看人面綠，名華低喚鳥聲紅。」則明蓋長於聲律者。

師語音如鐘，足有輪紋龜畫，番番黃髮，齒落更生，皆其異相之著者。至若五臺睹文殊真境、司爨感天台聖僧，事涉怪誕，茲不具述云。

聖壽印乾法師傳

印乾法師者，廣陵人也，法名海印，俗姓韓，父早喪，母孫氏守志拊師。見師黠慧異諸兒，乃弛慈母之愛、更張嚴父之威，過庭必訓，訓師嚴且倍常，仍命師遠學金沙，蓋日以亢宗望師矣！然師志在出塵，殊無經世意，母微知之。適師歸里就試，促師畢姻，師畏罥塵網，因哀乞鄰東之老僧體菴能公者方便為剃落，於是得墮三寶數。

一日公謂師曰：「千歲之椿，必生廣莫之埜；凌霄之鶴，詎棲枳棘之林？」師默識公意，即日禮辭去，遍遊講肆。凡性相二宗碩大之家，若巢松、若一雨、若昧法師輩，光昭吳會間者，莫不造請微言。諸師降以大龍之雨，師一當以巨壑之投，升堂入室，無所關隘，而京口悟心融公尤為駿賞，因輓師分座講說。長河既決，千里沛然，英聲遂籍籍起東南。東南學士日望師開法受徒，得挾策一聆玄義為快。然師自念：「長水從瑯琊開法，太原孚因禪衲悟明；德山宣鑒躬擔青龍疏鈔出蜀，擬埽南方魔子，而卒自焚於紙燈吹滅之後。宗門豈無長哉？我未達耳！若夫數他矜寶、說彼譁音，直先聖所訶者。」

崇禎己巳春，博山來禪師赴天界之請入留都，師蹶然起，僅造籌室，而山還江右，師悵恨久之。會友人山茨者從磬山來，稱修和尚宗眼圜活能鍼灼耆艾，師慨然與之偕往。修一見，深相器重，即以本來面目話詰師，師如癡如醉，若不知人者十有九日而省。入室呈偈，修示以本色鉗鎚，師迎刃即解，如轉圜石於峻阪之巔。修曰：「未也！豪氂有差，天地縣隔。」師聲喏而退。叢林故事，臘八陞座，師出問：「釋迦老子道：『奇哉！一切眾生皆有如來智慧德相，但以妄想執著而不證得。』如何是妄想？」修曰：「成佛作祖。」「如何是智慧？」修曰：「入死出生。」「恁麼則無明實性即佛性，幻化空身即法身？」又云：「不證得。」「不證得箇甚麼？」修便打。師拜起而曰：「若非今日親承指示，幾乎話作兩橛。」修曰：「一面底道將來。」師云：「道得也是臘月蓮華。」修益器重之。

既而聞天童法化之盛，復走見密老人，於太白山中親炙踰年。會修遷湖州報恩，復往省覲，俄而修寂，即欲抗跡西山，高蹈方外，而山茨禪師初住東明，簡師曰：「東明旵祖道場也。老屋敗椽雖聊蔽風雨，奈塔山未復，祖塋尚薶寒煙衰艸中，孤掌難鳴，兄豈靳隻手哉？」師毅然走嘉湖杭，白三郡之護法及當事者，卒韙師之議而東明繇此復業，然師不自謂德，復去山後之數舍縛屋而居。

師為人外瘁中剛，寡緣飾，與物無違諍，而義在必往，不吝情去留，而師友恆切居東明。時未三祀，長興男子復搆室烏瞻深處延師，師欣然樂就，將為終身不出計矣！歸京口省融公，公復以老病留，遂力卻烏瞻而棲城南之八公洞焉！

方是時，師去講座幾十年，雖同學相過從難，師經論重宣，然嗛嗛之志未猒也。會廣陵蔣氏元長、董氏問曦二孝廉迎師入城供養，且叩《楞嚴》玅旨，因而四眾聞之，遂延講興嚴。及散席，歸京口，公果猒世，遺言命師繼席聖壽。非所好也，而義不可辭，起敝支傾，甫一年而病作，就醫東隱，問疾者往來如織，師恆接譚不倦。有甯生楚儒者，以事遊吳門，來謁別，師曰：「子去幾時歸？吾不能待子矣！」把臂送之，低回不已。越數日忽索浴更衣，命迻龕入室，據坐跏趺，令人扶其首。久之熟視左右舉手曰：「吾行矣！」主人暹法師戲謂師曰：「今日天雨，縱去不遠。」師曰：「吾有艸鞋在。」主人曰：「艸鞋[革*盍]斷時如何？」師遂閟目不語，俄撼之，已逝矣！停龕數日，顏面不改如生。京口緇俗聞之，遂各備華旛，奉迎龕室，歸葬全身於八公洞之左。

師生萬曆乙未，入滅於崇禎癸未五月之七日，蓋世壽四十有九，僧臘則三十又一焉。

曇、常、集三禪人傳

曇禪者，字曇生，黃州蘄春人，出家廬山開先寺，視予為猶父行。幼從予遊方，動止有法，奉予歷百城，春秋十餘祀。雖荒村埜寺，風雨晦冥之候，未嘗見其有惰容。尤刳心己事，於三不是語發明，從此信入，先師悟和尚蓋器重之。繼予歸隱匡廬，為予分衛千里還，執爨負舂如故。迨先師沒，予奔赴天童，乃留黃巖，始分岐不克從焉！既而喪亂，洊臻山寺罄遭焚掠，殆居不遑夙夜矣！而旋營旋葺，初無介意，以違予久，將省予廣潤。夏止邗之東隱菴，一日無疾忽索浴更衣，安詳敷座跏趺，然後從容以趨寂之。故告其徒，徒驚愕悲戀，跪乞遺言，曰：「你自去廣潤禮覲和尚，吾行忙不及見也。」言訖而終。

常禪者，字法藏，長沙益陽劉氏子。幼出家，志參湖海，以母老無依託，乃負之遊方。復以利養同僧，為母罪所至，割食食母，日食殘滓棄瀋而已。母死則荷骨以往，於先師無恙時趨叩天童，久而知歸。逮予繼席天童，即居請客侍者寮，復典客靈峰、廣潤，故從予亦最久。為人質直好義，觸事穎發，於友恆面折其非，於師亦橫機無所讓，至於荷法事眾則身命以之。後遊龍池，為龍池綱維一眾，一眾服其公。俄疾作，預知時至，命侍人安排果燭，鋪設香几，於是索筆書偈，揖別堂頭，竟爾坐脫。

集頭陀，字聖阜，會稽郭子式也。自為儒生，以德言重於越，於越之子弟從之。師其孝友，則雍穆於家；師其文章，則輝煌於國。故通國之人莫不欲尸祝子式、社稷子式，而子式固深渺自藏也。

魯藩監國日，立以崇官起之、為一陛見，即告歸，用團練法，保持里閈，日有遊騎騷繹，則自破產為之供億，不俾一卒入下戶之門。舉平原平水，若邪谿濱凡賴子式以全者千有餘家。清兵渡江，遂從予雲門落䰂為僧，自茲闔戶山菴繭足不履市城矣！

己丑冬予領越州大能仁寺，不得已一踐都門。歸而得疾，疾且革，召諸親友從容話別，作偈辭世，復取自肖象題之，乃泊然長逝。

贊曰：善夫！圭峰有言曰：「作有義事是惺悟心；作無義事是散亂心。散亂隨情轉，臨終被業牽；惺悟不繇情，臨終能轉業。」彼姝三士所謂轉業，是邪？非邪？夫紛紛荷橐走叢林，其誰不曰我為生死哉？而臨行灑然寥寥無有。何也？由信之不深，行之不篤故耳！況復狼心蠆尾，所作殆有甚於屠沽負販者。予故於三人獨表而出之，嘉往所以勸來，豈曰臨川歎逝，而悲從我者之皆不及門與？

四明孝直錢先生傳

先生名敬忠，字孝直，上世以官為姓，蓋陸終之後也。中葉祖從父官寧國，為宛人。又九世遷鄞，代有異材，故江東之錢氏日顯。高祖奐參政廣西，以單騎平藍賊，功陞布政使。曾祖瓚亦任廣西副使，時人比大小鄭云。父颺虞公，名若[賡-(雪-雨)+臼]，中隆慶朝進士，授儀曹，性戇，與時左，出為臨江太守，以亟白故御史劉臺冤忤權貴，由是誣公酷，禁殺多人，疏動神廟，致坐福堂者四十年。先生適生浹歲，從父獄中受書，慧異具至性，日嗚咽吁欷：「不出父，不自有生。」遂矢志力學，版床銳減。于時臨江拘禁日長，母田憂悴成癆瘵。歸侍則心挂吳天；趨省則腸迴浙水。雖以父命受室，歲時伏臘重自悲傷，未嘗與家人一接醴為歡也。先生慮患既深，摻心益危，思致益登峰造極，而文章憎命達，凡五入浙闈不第，益自感憤，卒連登四十七年春榜，占麟經第一魁。多士方圖奏請忍不待時，或勸先生宜萬全出父。奈何嬰鱗蹈禍淵，不得已置廷策不對，復泣血長安道上，三年至憙宗改曆，伏闕且請死頌父冤矣！會當事者多疑沮，不覺憤懣之極，歐血盈斗，竟自囚服，待罪金馬門，乃得旨原釋，奉父生還。計先生自少至壯，涕泣告哀，風雨奔命，三十年無寸晷少弛救父之心。故自臨江脫獄之後，則如丹成黃冠，道證高僧，前後際斷，人間世無復餘想矣！所以角巾埜服，放意湖山，恆與名緇宿衲相遊泳，兼通法乘，諸書多所譔述，能安徹骨之貧，不熱亙天之燄。當涿州秉衡日，由攀附躋顯要者不可悉數；先生為門賢首出，顧自浪跡東瀛，超然物外，其高潔為何如哉？崇禎初，召為刑部郎，以母病告養，歸授生徒，穫館糈以奉甘旨者。又十年母卒，服闋復起為郎，益清貞自樹。黨人惡其異己，出為寧國太守，鉏強植弱，立法賑饑，存活者數萬，終以道不諧時，免官去任，旅食金陵。

甲申之變，撫臣馬士英迎立福王于南畿以定策，居台鼎，導主色荒，不問經國大猷，先生患之，乃極陳討賊復讎之義，勸上親征，冀乾綱獨奮有以振厲朝埜，其明目張膽皆諸葛武侯〈出師表〉所未經籌策者。書三上不省，先生知必敗，即日出疆依長公光繡隱于海隅，復援《麟經》私定甲申罪臣四等之案，其維持世教人心皆此類。尋以國事日非，憂憤成疾。明年，新都覆，疾遂革，乃更號「豈塵」，自題其旌曰「崇禎遺老」，然後瞑目而逝。蓋慕元處士林外之為人，亦以雖死不忘先帝云。

贊曰：余讀有明成祖文皇帝所編《孝順錄》，上溯黃虞下終昭代，自天子至於庶人，凡散見于史傳者靡不搜采，僅獲二百七人。其間雖有處極人倫之變，皆可盡子職而為之，豈若先生父嬰宸怒，同朝莫解，子欲出而之生？所謂天雨粟。馬生角也。故為先生謀與其自為謀，亦安所施夫回天之力？庶幾得一，第或可萬一陳情耳！則先生之朝黃卷、暮青燈也宜矣！獨是父幽母瘵，天各一方，東顧西瞻，愁腸萬結，苟非窮神極慮，竭智盡能，曷繇奮揚高翮哀鳴九天哉？

夫陸終之後至颺虞公益蕃，今其子若孫，鳳翥鸞翔振振未艾，彼臨江之非酷吏，天實監之矣！使公無先生，終閟幽圄不出。是以聖君殺賢守天下，後世其謂神祖何然？則先生之移孝作忠，奚俟出身加民而後見之？於乎！先生之曰忠曰孝，其斯以為忠孝，與夷考二百七人中，舍五十而慕之虞舜，誰與匹休哉？

廣陵三我先生傳

先生姓蔣，諱應參，號三我，邗之董子里人也。幼孤家貧，攻苦寡強，親戚歲以館穫有秋食孀母，日甘毳以奉者數十年。

當是時，先生自足握青紫如券，而救敗扶傷，蹀躞不能前，然先生弗恤也。晝夜摩厲諸生，故先生鑄人之風以是日聞，而先生車馬亦頓矣！然先生方以得糈為將母大慶，逾弗恤也。迨喪母則又鼠思泣血，不蘄有生，故先生終弗恤，曰：「噫！負吾也夫！然吾不人子負，而天以吾子負，則吾真負也夫。」

先生恭不泄邇，孝不忘遠，居恆時有祭、月有祀，雖賓燕不廢也，凡祭必齋必夙，明河在天，則先生皇皇起眎曰：「旦矣！非采蘩風人交鬼神之道也，不敬奈何？」然廢徹而光昭如故，轉己祠墓禮。俗歲一二展，先生則嘉辰令節皆往，雖豆無豐碩，而烹葵燒芋，獻酬交醋，若藹然膝下者。夕末為先人分歲，朝初復為賀旦，皆生人禮也。故鄉農望而慫若慎爾，芻牧毋干先生隴，恐先生傷胥邵也。春秋獻文廟，先生不與從，則陳詩書闕里志於庭，炷香束帛，拜階除首九頓，歔欷顧子孫曰：「先師衣被我德厚，焉可忘？若欽念詩書訓邪？忝先師不可。」

先生豐頤後耳，美須髯，童子光外射而頎然，面目嚴冷，類刺削神人。自其勝冠時，燕居必冠，冠不釋元者近六十載。門弟子遇諸途，十步外必虛左俟，端拱唯謹。閻子含卿有軼才，駘蕩無所忌，居恆咄咄，掀髯風搖四座；殆隅先生，則終日恂如不能言者。

今上頒朔先生旄矣！然左書箴、右書銘，兢兢如也，故生平無過誤，聞人過誤輒同廢病恐終不得活。諸生也，大則讓，小則規，子孫則畢讓無巨細。

孫某過中陳，見屣焉，蹴之偏。先生讓曰：「齒君路馬，何如蹴父履？讀詩書大家子不識禮，固當終朝不懌，當食猶歎嗟！」孫某懼，叩首自責無所容乃已。

先生見子姓類師生、臨家人若臣主，自妻媳以下終身未嘗窺戶庭焉！一孫一子，子善舉於鄉，為今孝廉君。孝廉於先生最為式穀，然先生廉隅見矣！故先生終以德王，子孝廉又以文雄。孝廉恆多為縉紳先生操觚，家所誦說，先生則人人樂道，以為三我先生真古狷潔士哉！

雖然先生清刻矜己諾猶古東楚風，若其動符禮法得不教焉，殆鄒魯彬彬君子未遑也，猶喜古皇先生教少欲知足，固一白衣杜多，白社有外務，則先生禦操不平慷慨，然固飲酒食肉，新學近事男多竊笑先生；然諸近事男聞經行道崇勝業，皆自遜不若先生。然察之，則不若先生遠甚。識者多謂先生用儒治身、用佛治心，則先生笑不言也。

然先生疾革，猶命佛者擊磬誦修多羅，先生則傾耳聽，使聲琅琅不絕，然後右脅吉祥乃逝，則皆古皇先生教也。

當彌留時，子婦梁割肱雜糜以飲，先生幾起，卒以衰憊殞此哲人。惜哉！

贊曰：史闕文，馬借人，二事皆末，孔子稱之何也？傷周道澆漓日甚也。往余客句章，見秦縣王子式、姚州管生聖者，其人皆布衣，有王公之重，矯節砥行，以生人之死，當世之人因之而寡過者蓋千十百家。先生亦然，無大位整齊當世，而危言危行，當世亦憚之。語曰：「猛虎在山，藜藿不采。」先生有焉！之三人者，皆人倫羽儀也。今一歲間，相繼化去，余甚懼之。然於越多君子；廣陵多廣商大賈，故余亟采先生行事，論次為傳，付孝廉君，俾號於人曰：「先生出矣！」自古有死，先生蓋未之死也。悲夫！

義僕傳

吾家有老蒼頭，忘其族姓里居，小名進寶子，無更錫嘉名，遂名進寶子。幼鬻吾家，仕吾先王伯、伯父、伯兄、伯兄之子、子之又子五世矣！為人質愿寡言笑，經旬未嘗見其啟齒，惟渠渠力作無休時。

始吾王伯少有，蒼頭方學推襏幾廢股，日糞其主之田以佐佑之，故吾先王伯捐賓客之日，鼠壤有餘蔬，後歲大不穰。伯父早喪，伯兄又不事事，所糞之田日折而入於逋主之家，蒼頭則為之佃，既食其入，復收其贏餘以供。歲時伏臘，暇則理蔬圃治水薪，凡伯兄之家待蒼頭舉火者三世。伯兄蕃嗣姓，困於貨，不能為蒼頭置室，遂終身亡偶，然不聞其有外遇，與夫不足之色。以予少長，見蒼頭大都若此。近復聞其采藥山中，得奇藥，以之飲病者，病輒愈，方且以僊真品目之。予謂事出偶然，未可異，獨其生平奉主義至高，有類古之良大臣者。今之大臣有能彷彿於吾蒼頭之一節，其肯以疆場之患、社稷之艱憂吾君哉？義士也夫！純臣也夫！

布水臺集卷第十二

布水臺集卷第十三

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

塔銘一

佛日石雨方禪師塔銘

鷲嶺別傳之道，以不傳而傳；少林直指之宗，以無受而受。冷灰爆豆，枯木糝華，師子兒吼時，祖父母皆喪，此豈可以心思口議之與？然其間顯晦在人，興衰有數。盛之所以之衰也，周昭實濫幽厲之觴；微之所以適顯也，光武獨振炎劉之祚。國運且然，況法運而有不然者乎？是故大風止而大仰來，郢陽微而淮月炤。濤翻禹浪，蓋由涌水滔天；櫂轉慈舟，則自鑑湖一槳。道未墜地，識大以賢，然則祖述曹洞，憲章雲門，舍佛日禪師何適哉？

予與禪師竊嘗共侍基隆，其嗣好木材以遠門柱公之狀來謁銘，又以師同門愚菴盂翁與予交好，誼不敢辭，因得論次，而擇其身證利生之大者為序。

序曰：師諱明方，字石雨，檇李武塘陳氏子。父文錦，母徐氏，以艱嗣息故，聞虎林法相寺長耳定光佛靈應著遐邇，往禱焉！遂於萬曆癸巳正月之晦日生師。寶月懷吞，金環手握，所以靈根夙種，慧業生知，方就外塾，早已卓異諸童矣！

年二十二偶遊雙塔，見寺僧行道威儀有感，昔緣有在，天誘其衷，遂辭親，棄家室，還投法相寺，從西築宗公剃落，首丘之義不忘本也。故師歸受業，眾請說法，有曰：「古定光！今法相！驀地相逢難度量；短十尺！長一丈！橫看成嶺側成峰，幾希惱殺丹青匠。無底缽盂一箇，斷鼻芒鞋一緉；海角天涯走一回，兩耳依然在肩上。」雲流天空，務開生面，益知師為不可測人也。

是歲甲寅秋，即與老宿靜安者結社修淨業。一日擊木魚高聲誦佛號，忽擿椎曰：「不惟西方，東土亦可生。」靜曰：「且莫艸艸，南泉三不是話子作麼生？」師芒無所置畣，日礙於中，膺為之痛。

次春，雲門澄和尚說法嘉禾，敬往參請，告以所苦，澄從容開導，工夫自此綿密，坐立稠人廣眾，闃爾之子于征有聞無聲矣！見儕輩往往商量公案弄齒頰，則歎曰：「禪若是，我也會得。」或曰：「你試道看？」師出眾作女人拜，儕輩愕然！迦陵在㲉，響遏群音，眾由是憚之。後閱《楞嚴》至「我真文殊，無是文殊，若有是者，則二文殊。」不覺身心世界打成一片，然冷地拶著未免吐吞不下，復走見澄。澄示以本色鉗鎚，仍命一人半人所在直須親到，冥鴻志天外。一聞澄誨，刻意拼茲生，一缽千家，孤身萬里去，徑裝包走江西、湖南參憨山清、無異來二師于匡博之阜，往還叩擊，快說無生甚洽也。惟來以師造語未玄，勉教死下工夫自能入作。無別證，還走越納戒雲門。

師自甲寅薙染至癸亥凡十載，于中登黃海，造衡廬，入天目，饑寒毗佛洞、風雨西方菴，灰心泯志如大死人，卻恨死了活不得，復下西峰過雲門。時澄爐韝洪開，江湖畢集如市，師挾袱入堂，要韋天約，矢不語，刻期七日徹證，沈舟破釜示必死無還心。

一日聞澄上堂曰：「放下著。」頓覺通身慶快，即呈偈曰：「平空一擲絕躊躇，轉眼風波徹太虛；會得竿頭舒卷意，放生原是釣來魚。」澄痛加訶斥，麾之而出。適于經行次，聞僧舉大慧語禮侍者淨剝荔枝話，遽豁然軒渠一笑。首座搊住曰：「道！道！」師曰：「恰值某甲持不語戒。」座奇之。

山門送亡僧，有問澄：「亡僧遷化向甚麼處去？」身甚戰掉。澄曰：「問話且置，把者戰掉底去了著。」師曰：「和尚何得以四威儀見人？」澄擬答，師卻作戰掉勢。澄曰：「賊！」師曰：「賊！賊！料虎頭編虎尾！通身環手眼，而虎卒莫肆其爪牙。」解制入室，澄問：「如何是一口道不盡底句？」師曰：「晨昏禮拜和尚也是尋常事。」澄曰：「趙州道無，意作麼生？」師曰：「和尚好下棋，某甲麤知。」澄曰：「他道有，又作麼生？」師矢口頌曰：「家家有幅遮羞布，放下便能當雨露；獨怪當年老趙州，擲卻頭巾頂卻褲。珠之景隨谷之響，畣又何過焉？」澄遂印以偈曰：「分明識得趙州狗，拾得鼻孔失卻口；莫于萬仞峰頭立，且向叢林陸沈走。」并授斷拂一枝，故師又自號「斷拂子」。

聞楚黃無念有禪師手段辛辣過諸方，諸方雅號「絕學道人」。往謁基隆與徵論，大為賞契。去隱黃安鷂子山，神光一道，萬境俱閒，恬然艸衣木食，蓋不知夏之日、冬之夜也。俄澄圓逝，奔赴雲門，復入天台，活埋香柏白馬之臥堅矣！然大法屬肩承，則已有排闥而入者，不得已起象田，應蘭芎，再應天華，梅破香包、月生海嶠，一時四遠趨風來至莫可遏。於是王大冢宰、祁大中丞等復請主雲門顯聖寺，門庭日闢，道望愈隆。杭司李黃公海岸、大中丞集生居士親詣座激揚，亟稱服焉！住凡三年至丙子，嚴印持、聞子將諸公又請主古杭寶壽院，誅荒滌薉之次，得前住石田熏卵塔，五百年沒荊榛，而師出之，咸謂：「前石田，後石雨，師殆石田再來云。」

既而風扇閩川，福唐王光祿響師之切，合諸紳士削牘來迎。戊寅請主長慶，己卯延入雪峰。辛巳應古汀緇素之請結夏靈山；秋開戒師峰；冬孝廉王蘇門、朱聯岳等請主普明，時虔州嵯峨、漳州三平俱以住持相延，師力卻之。壬午，居考亭靈峰，夏五為浙中諸檀護請還寶壽，是冬再過天華。癸未，屺瞻葛太常請興龍門，師以棟宇湫隘，為改易基陛，一撒新之。甲申嘉禾曹侍御請主東塔。乙酉歸龍門，夏循覺浪盛禪師與武林護法之議，率同門諸法裔，送澄和尚神位入雙徑祖堂，眾請垂示，更為陞座；秋卻皋亭佛日之命。是歲龍蛇起陸，所在招提遭劫掠，將及龍門，一眾回皇恿師暫避，師曰：「無庸也。內心無喘，外復何憂？」兇徒至，為雲霧所迷，果人剎不見而去。丙戌佛日勤舊及當山檀護三復敦請，至是應之開法弘戒，萬指圍繞。丁亥八閩部使者同闔郡紳僚遣官致幣，請興雪峰、芝山兩剎，師堅辭不就。時四方兵凶繼見，忽語眾曰：「世界如此，不若歸去好。」眾莫之覺也。每歲元正小盡，師以是日生，冬即以是日解，至戊子初三，即撾鼓上堂曰：「人人藤斗笠，箇箇水雲包；出門蹋著艸，途路更迢遙。到者裏不倒斷得一回，直饒說箇回途得妙就路還家，便是千里萬里。」又云：「只因你不能向異類中行？且道異類又如何行？」乃握指云：「一雞二犬三豬四羊五牛六馬，為甚麼七不道？參！」首座驚問其故，師曰：「我來日要上龍門。」座曰：「和尚幾時回？」師曰：「初八九便來。」初六至寶壽，初七上龍門，晚示微疾，次早命湯沐浴，屬託後事已端坐不語。諸門人問：「和尚還有分付也無？」師曰：「更有甚麼分付？」值法師寄浮者偕諸山問候，師一見，微笑而寂。越九日封龕，顏貌如生，奉安丈室。一日山兵麇至，欲燬龍門，見師龕儼然，不忍與寺俱燼，舁而出之，百夫震虓，力莫能舉，由是群相驚異，寺賴以存。己丑中春，依法闍維，牙齒數珠不壞，頂骨糝五色舍利，門人收餘骼及諸不壞者建塔前山，瘞於金龜嵒下，世壽五十有六，僧臘三十有五。

師初主龍門時，葛太常慮師受別請，師曰：「山僧儻別赴，終當歸根此地。」今示寂本山，前語果不爽也。

師儀相清臞，面長有尺，秉心淵塞，律己霜嚴。珠回玉轉，其用世圜也；風卷雲流，其去住輕也；海湛天光，其襟懷之澄廣也；堂之高，簾之遠，其悟入之深而玄也；宗廟之美，百官之富，其語言三昧之絢爛有光乎祖域也，猶復謙光導物，慈忍居懷。所以一時賢士大夫樂與之遊；煙霞湖海之賓願就刀尺，即屠沽販負市儈輿儓之輩，莫不瞻顏而說志、聞教而悛心者也。至於翰墨之工，得一字而[王*貞]玟是託；詞章之妙，落一言而什襲為珍，固不足為師道矣！若夫橫抽寶劍，玅協弘通，則更有意不在言、來機亦赴者。

如一日上堂，有問：「七九六十三且置，父母未生前，還許學人會也無？」師曰：「問即不得。」「如是則不弄啼鶯舌，解吟無字碑？」師曰：「易拾爐中雪，難分海底燈。」「肯諾不全蒙師指，不犯師顏請借賓？」師曰：「好炊無米飯，供養莫將來。」「祇如將來又作麼生？」師曰：「恐喪我兒孫。」僧作女人拜云：「恁麼則借他香燭稱他壽也？」師曰：「新荔枝！新荔枝！」雙鎖金鍼，暗穿玉線，洞簾高卷，風起雒叢，宜其然矣！不有銘而志之，曷以懲頑儒，而大鷲嶺不傳而傳之統哉？銘曰：

靈山密印，少室真乘；分張二五，化變鯤鵬。不傳而傳，無受而受；唯證相應，寧容聲口。二祖不往，達磨不來；華糝枯木，豆爆冷灰。師子吼時，父母皆喪；超宗異目，從來過量。葉綴華聯，敗乃祖胄；靈根密固，異苗翻茂。全因淮月，得炤郢春；道無今古，弘之在人。矯矯散木，浪躍中流；煙簑一槳，櫂撥慈舟。須彌橫空，日月輔轉；倬彼宸苔，豈合車輾？式生異人，承願而出；水繪魚蹤，空鐫鳥跡。真雖不幻，幻以顯真；紅爐翥鳳，石女產麟。不昧正因，徹見源底；平空一擿，雲開萬里。楊飛九月，燄結寒冰；九轉丹還，百煉金精。龍以蟄神，豹以霧變；雪送梅春，霜敷蘭艷。壁梭騰化，囊錐穎脫；嵒虎奮威，艸蛇驚活。川趨鶩集，湖海賢英；誠投慢折，名公鉅卿。天華散彩，佛日揚光；為霖為雨，迺梯迺航。風回洞上，光闢雲門；今時盡卻，空劫不存。吟鍼枯骨，唱玅非舌；泥牛海吼，木馬火躠。清波不犯，梭腸不控；文彩縱橫，竿頭變弄。湖蘸星辰，線穿海嶽；玉象倒騎，紅鱗掌躍。驪珠擊碎，夢戶推開；勤修供養，更不將來。皋亭葉落，歸根龍門；去留何吝？往有成言。回途得玅，就路還家；漁歌唱晚，櫂入蘆華。松虛夜籟，鶴空月巢；風嚴霜重，五天寂寥。舍利光流，金龜嵒下；薪盡火傳，千秋炤夜。

竹林林皋豫禪師塔銘

歲在丙戌，林皋和尚入滅，予聞之傷，哭之以詩曰：「狂波正倚障回瀾，砩響忍聞一夜殘；淮海潮鳴千社泣，金山浪打六群歡。盲龜尚自艱浮木，桂櫂誰同接險湍？堪歎衢昏良導隱，無能為勸一停鑾。」蓋慟之深，惜之至也。

今又八年，其徒某持師狀來，徵予塔上之銘。夫師豐功在泉石、至教溢湖江，彼窣堵巍然，必有天龍密而拱衛之者，靡予銘而淪沒哉？雖然，山有時而騫、石有時而泐、陵有時而下、谷有時而高，文無渝焉！銘之宜也，予則何敢辭？

按師名本豫，號林皋，晚稱晦夫，崑山陳氏子。幼不茹葷，喜燕坐，十九出家薙染蘇之堯峰寺，因誦《金剛經》有省，奮志詢方，瓢笠自隨。首參雲門博山，次參金粟密和尚，一橫機無所讓，最後參天隱和尚於磬山，機緣契合，乃依止焉！

一日，隱謂師曰：「豫上座，我疑你不會『廓侍者與華嚴相見』因緣。」師云：「非但和尚，盡大地人疑殺在。」隱曰：「盡大地人疑你則可，莫使老僧疑你？」師云：「恁麼則某甲罪過。」隱曰：「祇如興化與旻德賓主四喝，化云：『旻德會一喝不作一喝用』，且那裏是他會處？」師云：「放某甲過，別通消息。」隱曰：「不要下語。」師遂呈頌云：「賓主相逢，縱奪作家，喝下雲從見活蛇，棒頭突出通無犯，豈作親承解撒沙？」隱然之。

適金陵緇白請隱和尚住中山石湫寺，隱特命師往主其席，且授以偈曰：「中山深處可安居，就裏藏鋒得自如；門戶打開來宿衲，鉗鎚玅握勘承虛。宗乘了了曾淘汰，己分明明任卷舒；不是尋常流輩客，莫將心意更躊躇。」師赴焉！未幾出主武林寶嚴，復因姑蘇申大司馬范方伯之請，歸主堯峰，聲光日著，道大顯揚。

至崇禎戊寅，潤州陳銓部笪使君以竹林荒廢已甚，非師莫能起，由是遣幣敦迎，師欣然就之。至則基陛之上別有僧居，乃即山之半披榛鑿石，刱為新寺，不數稔而輪奐郁然，炤耀江淮矣！居恆普請必赴，不容學者規避。逮住竹林則日雜傭作，躬勞眾務。然汾陽之夜參不廢，華祖入室之牌旦旦而縣，故參玄之侶莫不惕其法令周章，畏尤嚴父；旋復感其為人誠切，則又愛如慈母焉！尤更留心老疾，凡見方外龍鍾衰暮負挈瓢囊而至者，必從容勸住，與之盤桓朝夕，有若舊識然者。或時有病，則親簡藥石，手自煎煮。不幸物故，一概津送以禮，富貧不計也，礱石為普同以掩亡僧之骼。

師為軿手軝足勞極至腫，知事請師少間，師曰：「此輩皆為老僧而來，安忍視其暴露而不亟為厝置邪？」自以身既匡徒，必苦樂均之。五坐道場，未嘗間操匕箸背眾而食。有典座自取常住麵作[飢-几+丕]飥供師，師廉，問知其故，立命賠償庫司且擯逐之。所寓隨緣住持，不發化主；不通刺檀越；不倚權勢，以規免意外之禍。

住竹林日，有僧乞羅文學書，求郡牧程公為外護，師知之，追書責擯。後文學以前事語郡牧，牧甚多師，乃親執弟子禮入山問道，復於北固之下建菴曰「生生」者以奉師焉！生平慈腸悲腹，柔如脂韋，而浩氣剛中，又復確如金石。

崇禎十三年，歲大饑，江淮之間飛蝗蔽埜，民道殣相望，師食不遑處，罄以衣資賑諸饑者。

始參雲門，師為維那，今徑山費禪師亦居座下。有閩僧犯堂規，師欲舉罰，費關說焉！師厲聲曰：「老兄得恁麼鄉情太重，他日若為號令人天？」後費開法金粟，每每舉此誡諸學者。

出住石湫寺，側有廟神叵靈，里人常以葷祀。師為神說戒，誡神齋素，神即見夢於里之一方曰：「我受林和尚戒矣！勿以葷祀我也。」里人至今素祀卒以為常。

乙酉夏五，清師渡江入南徐，官民潰散，被甲執殳之士環寺門交錯也，師臨眾一如平時，無少沮焉！住竹林凡九載，殿堂像設、山門寮舍以至庖湢器用之屬，莫不事事完美，故閣閣橐橐、登登馮馮之聲未嘗一日停音也。

至丙戌冬十一月，旬有二日，示微疾，命止工息作。十七日說法辭眾，十九日沐浴更衣，定以明旦寅時去。適呂山主者有事廣陵，其子泣請父至為期。越午呂至，師屬託後事已，乃端坐說偈而逝。世齡五十五，僧臘三十六，門弟子建塔窆全身于山門之左，方乃刻茲石，銘師之蹟，以志于丘竁、以告于來茲焉！銘曰：

少室燈非世燄方，毗嵐風刮愈寒芒；二五分張六葉餘，光于千界月煇煌。明終無盡曷由爾？似而續者類僧王；年遠普通漸式微，綿綿濟北獨延長。師繼磬山稱後起，鉤深索隱揭其光；誠切為人無假借，起屍之德何允詳？會老華亭去不回，竹林千載冷秋霜；師一顧之寒燄發，家聲門祚頓然張。憧憧來者滇與蜀，秦鳳魯麟冀驌驦；江淮坐斷敢誰越？一劍當門大啟疆。愛日嚴暘人共戴，真慈至育師有常；漁歌唱徹歸晚浦，蹁躚雲外鶴空翔。師德允宜昭百祀，銘詩我作壽無央。

天童林埜奇禪師塔銘

李白之送友入蜀也，則曰：「山從人面起，雲傍馬頭生。」其早發夔城也，則曰：「朝辭白帝彩雲間，千里江陵一日還。」蓋蜀地山川險阻，自古記之矣！惟山峻水湍，故其人類性剛而果決，堅忍耐苦勞，以之向道則勇往易于入作，殆亦風土使然，不然或蹋殺天下人之馬駒，間世而一出焉！斯有之何？以緇雄代作，半起蠶叢之國。無論法眼、雲門，從金剛大士劈華嶽以分流，即臨濟兒孫光明炟赫統系相承以來，十傳則有東山演、十一傳則有昭覺勤、十五傳則有臥龍先、十六傳則有徑山範、二十四傳則有海舟慈，沿流至先師悟和尚，閱世且三十矣！復有今林埜禪師，豈五丁鑿道天，固為法社開象龍之路與！

師名通奇，林埜其字也。合州長樂人，本姓蔡氏。生而澄靜，不類孺子，不喜肉食。時年十歲，父母度其志向非塵網中人，因命依金鐘寺叔父道然為童行。十七歲剃落，性樂禪寂猒讀誦。至年十九，恥州縣僧庸碌不足尚，即慨然動他山之念。由是出峽南遊，猒飫江南講肆十有餘載，業息肩當湖。方期掩室千朝，翻閱如來一代時教，俄患痢瀕死，乃知經論之學非究竟法也。

時先師悟和尚正王化金粟，渴欲就參，為緇素留，不果往。適有傳粟示眾參禪偈，師聞之，懷疑不已，極力冥搜，芒無所入。會粟過當湖，則加額曰：「天賜我也！」亟遣僧請益。粟曰：「教伊關中莫妄想。」益溟涬莫測，所謂心智為竭，殆如土木偶人者經歲。時忽一日失足墜樓，恍然而覺，遂成偈曰：「一念未生前，六戶絕消息；瞥爾揚雙眉，大似眼無力。」聞粟在吳門，即日破關走金閶，不以寒暄起居玉帛見粟，直奪角衝關，左屬囊鞬、右執鞭弭與粟相周旋，粟固奇之。

逮明年，粟赴鄮山，師亦隨往，偶檀護入山設茶，粟舉「洞山與泰首座喫果子」因緣，命眾下語，諦當方許安排。師時在眾，即曰：「食到口邊，被伊奪卻。」粟為首肯，叢林以此知名。

又粟因佛誕示眾：「世尊才出母胎，便解指天指地；你等諸人，尤向山僧擬討甚碗？」抴拄杖下座，一時打散。師于此全身脫落透頂透底，無復纖機留礙。凡侍粟十年，逢場對壘，兵交刀接，每每倒捋虎鬚，未或當仁少讓。既受屬累，尤居天童座下踰年，始應禹航廣化之命。

至壬午秋，悟和尚示寂，師奔赴通玄，眾議住持，枚卜同門，三卜而得師名，不容推遜乃繼席焉！提策方來，直據本有，雲薶雪擁，五見冰霜。群峰讓其高寒，禪侶慕其慈嫗，雖極枯澹寂寥，學者恆輻輳如歸。以出隊嘉禾，為闇齋、黃憲副堅留，勉住東塔，未幾迻主棲真。既而天童席虛，明州當道士紳，公議歸師，復遷居太白，前後蒞眾十年，夙興夜寐，寅畏小心，雖在安常處順之中，每懷臨深履薄之懼。然屈申以道，持正不阿，苟道在必申，不以利害權勢稍為貶損。方師初赴天童，山門以夙釁搆訟在郡，郡司李欲一瞻顏色，左右亦謂乘間得以相浼，師堅志不往。及司李專人請齋，為一赴，然竟席未嘗片詞于訟事，其持正皆此類。所以四坐名坊，非有子貢之先，一出輿情共舉，眎彼巧力而謀，與夫詭遇而獲者，顧不可風範一世也邪！

師應機接物，出語渾樸，不為趙昌之華、葉公之龍，徒事藻繪以炫燿見聞，至其一二見狀中者，則所謂想酢生液，雖未澆腸沃胃，要且使人慶快。

住二年，感微疾，眾請辭世偈，師瞋目曰：「要去便去，害甚熱大？」時有赤冶禪人求更名，師援筆書「行果」二字，乃曰：「行果圓成。」遂擲筆端坐而逝。世壽五十八，僧臘四十一，塔瘞全身于寺前新菴之左，予蓋有語封其戶矣！其門人古唐聞姪又以月山泉首座之狀來，乞予銘其塔。予媿不文，無以行遠，然辱在同門知師最悉，念非予，恐師行業久而遂湮，抑後有景行之賢將無由攷鏡而仰止夫師，則予責也。乃論次其大端，序而銘之。銘曰：

達磨一宗，丕顯曹谿；南嶽衍長，曰讖于西。馬駒是育，血染霜蹄；[跳-兆+降][跳-兆+雙]一蹋，四海平夷。臨濟振興，光賁五燈；有嚴孫子，碩大無朋。世更太白，六五親承；雲蒸霞蔚，鳳翥龍騰。十二人中，師其後出；藞苴川僧，性實難匹。撒手危樓，翻身楖栗；機警用圓，風雨暴疾。起坐通玄，眾山為低；騰空漢迥，華頂雲迷。蘭滋芳甸，蕙紉春畦；聲馳湖海，著意攀躋。櫂歌東塔，灣弄棲真；漫天布網，萬里垂綸。鼇山連釣，丹穴齊緡；鼓須彌浪，揚渤海塵。晚據天童，奠安太白；風漾文波，池涵素魄。逸翮摩蒼，神魚縱澤；合浦珠還，風規猶昔。馭眾圓合，律己端方；逢強不弱，遇柔寧剛。孤風卓卓，燁燁謙光；下無輿儓，上無侯王。行果圜成，出世功終；破沙盆碎，正法眼空。一錐無縫，八面玲瓏；嗣燈有人，光炤無窮。

靈隱嵩居如公塔銘

虎嘯則風生、鶴鳴而子和，夫物有自然之感通矣！矧躬師模而冶鑄乎人倫者？世道衰于晚葉，葉縣汾陽之風不再響，予猶及見楚黃無念禪師門庭嚴謐肅殺如秋，蓋一于霜摧雪、絕不以溫和姁嫗之者，然其規為先德痛斥、今時不離，使人超情越見者近是。常言我人生死根株深徹金剛輪際，苟非全喪，無始時來心豈易卒拔？彼依違四大偃仰塵勞之輩，直三途櫱種耳！焉可俾之入我法中而破壞我邪？故極其排斥詬厲，讎視方來如蝎，而方來卒無敢登其門者。計同時偕予親依僅三五僧，而嵩居如公實在其列。

如公髫年嚮道，丱歲披緇，乘戒俱急，而尤銳志禪宗。故義學之家，朗達如雪浪恩、高卓如雲棲宏。古心澄芳，稱毗尼最著之師；天童顯聖，號禪社特尊之彥，公皆奮臂長呼，與之箭鋒相直，獨伎倆枯竭，禪師無餘，由是伏膺禪師而動止規模之。寢削萬緣，罄空諸有，甘畢生作無意智人矣！眷靈隱祇園之勝，貰賃以居三十年古寺閒房，飯蔬飲水人無知者，而公亦不使之知。

迨晚年為故人觀如法師請居上竺之蒙堂，益遂閒心宴坐經行，殊矍鑠無老意。居恆不覆頭，嚴寒沍凍，雪頂蒼然畫就須菩提。有與公久住者，不見其拈弄紙墨，忽一日索筆書偈曰：「今年七十五，木人空裏走；雨打溼虛空，燈籠笑破口。」擲筆長逝。

公亦異矣哉！然禪師之道，實有以啟公也，是宜銘以志之。公楚人，武昌秦氏子，法名常如，禪師所命也。銘曰：

生死根非淺智拔，一生辦在情枯竭，銘詩我作聲金鐵，書之擘窠劖之碣，雨洗風磨光不滅。

布水臺集卷第十四

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

塔銘二

南澗箬菴問禪師塔銘

順治十三年乙未之歲，箬菴問禪師解夏磬山預告逝期。至年秋二十七日，蛻化于吳江之應天寺，世壽五十二，坐二十九夏。十月孟冬諸弟子迎龕歸南澗，依法闍維，越明年丙申二月十九日，奉靈骨入師所營之壽藏中。又明年丁酉，其門人曉菴輩來天童丐銘住山僧道忞，謹撮其徒絕流策公之狀而為之銘曰：(只取二句四句協韻，其一句三句有不拘平仄者，乃用以記之)

龍驤邁種，式產靈窪；優曇瑞應，豈雜葦麻(一)？矧師乘願？來為法艖；松陵望族，陽羨名家(二)。父字安期，俞宗騮驊；號極淵博，著書滿車(三)。晚憂無子，憯用懲嗟；乃供大會，百日無遮(四)。師曰我來，宵戶流赮；厥聲載路，其泣呱呱(五)。年方弱冠，遊神道涯；偶閱楞嚴，思益超遐(六)。孰牖我明？燦發心葩；長跽磬山，乞敲鎖枷(七)。山為徵詰，疑情愈加；矢入重關，大啟城闍(八)。有翩者鳳，將遂求鸞；神警而寤，鴆振飛翰(九)。皈投法雨，落䰂理安；光陰痛惜，策我血汗(十)。首造金粟，才申問端；火蛇燒面，骨毛俱寒(十一)。忘眠廢食，智落情刊；經茲淬礪，孤危絕攀(十二)。磬山仍陟，文殊復參；豁爾開覺，風聲指南(十三)。言前薦得，腦後抽簪；箭鋒屢試，編逼再三(十四)。從茲穎脫，如龍起潭；機用自在，綱要底探(十五)。濟河待漲，天目開嵐；磬山縣屬，大法宜擔(十六)。旋命師攝，報恩名藍；師辭力矣！豈曰不堪(十七)？狻猊在窟，睡虎方憨；心期自許，實遠且譚(十八)。報恩委順，南澗化遷；武林檀護，競飛奏牋(十九)。曳杖來歸，一住十年；家風嚴冷，條令森然(二十)。同居衲子，戒抑短偏；貴真操履，實行為賢(二十一)。尋常怒罵，稍忤扑鞭；影響聞風，望崖縮竣(二十二)。身衣不勝，英發進泉；居無惰容，見者惕乾(二十三)。院宇日整，蠃月明鮮；藏典伊蒲，信施委填(二十四)。檀金客盜，虎警以悛；劫掠踵門，雷雨震蹎(二十五)。甲申之變，賊彌郊埏；山房鎮靜，賴師卒全(二十六)。慨念禪宗，近系失銓；續燈手輯，有光祖筵(二十七)。龍鬚天目，遠造敻巔；高中兩峰，蟬蛻在焉(二十八)！來瞻來禮，式敬式虔；乃知師意，重本所先(二十九)。同門晦夫，圜逝竹林；遺命繼席，師為一臨(三十)。抿龕入塔，語集餘琛；佛事既周，歸闔澗潯(三十一)。專人三復，乃鑒其諶；安居結夏，來莫可禁(三十二)。金山龍遊，元勤覺場；僉議揚化，非師莫當(三十三)。牘齎公府，塔放寶光；我龍受之，奔走若狂(三十四)。大陳法會，陞座舉揚；乃為磬山，恩酬瓣香(三十五)。說張無畏，舌吐廣長；魚龍出聽，萬指躋蹌(三十六)。山有廟祀，夏禴秋嘗；毛炰胾羹，籩豆大房(三十七)。請以麵代，割爾犧將；非師道大，孰感蘄王(三十八)？爰有大士，南海載歸；滲金沈渚，咸各請祈(三十九)。神以夢告，宜師式依；與師何德？師慈世希(四十)。大江楊子，風波險巘；往往覆舟，師實憫之(四十一)。乃造輕舠，乃徵篙師；援危拯溺，無忝大悲(四十二)。荊谿復輓，磬席久虛；義正首丘，往敢躊躇(四十三)。躬親香火，灑埽庭除；先規罔替，來學與與(四十四)。嘉禾漏澤，兵燹之餘；殿堂俱燼，鐵佛留軀(四十五)。佛亦何心？血淚盈裾；感動群情，援師拮据(四十六)。師焉至止，滌荒搆廬；半載落成，悲智所孚(四十七)。食時分衛，靡間屠沽；相勸遏劉，廣惠貧孤(四十八)。結社放生，樂及禽魚；秀人從化，卿宰延譽(四十九)。淮撫恭順，自遠欽風；繇妻悍妒，手刃諸僮(五十)。侍婢索命，為祟為訌；迎師說法，師音如鐘(五十一)。情緣爍破，幻趣頓空；玉人自去，淮水仍東(五十二)。順侯聆悟，留止文通；踐登道場，執禮愈恭(五十三)。齋筵重疊，嚫施彌隆；師一顧之，罄散巖叢(五十四)。淮陰漂母，祠墓艸封；賦詩悲弔，舟已解㢥(五十五)。瞻言百里，道俗追從；佇立以泣，德感何鴻(五十六)？歸辭漏澤，高臥磬山；手封馬鬣，南澗之灣(五十七)。盡揮昔居，免涉人寰；世緣永謝，畢遂投閒(五十八)。日月無幾，莢數開蓂；忽語近侍，你策須聽(五十九)。我今住世，有若晨星；往矣金車，託彼祖庭(六十)。檜楫松舟，蕩漾蘆汀；將從船子，撇此幻形(六十一)。詰朝解眾，飄然一輪；蘧廬大化，浮漚乾坤(六十二)。風林月渚，間復留行；爰發櫂歌，旅泊自名(六十三)。南澗既委，報恩復晤；乃往潯谿，別我檀護(六十四)。檀護別矣！湖山道舊；周爰咨詢，告我不復(六十五)。舟艤應天，范蠡所遊；師曰吉哉！泊然歸休(六十六)。那伽不動，出沒自在；雲流天空，去來何礙(六十七)？寶幢澗復，闍維金棺；火後莖茅，鐵蛇莫鑽(六十八)。薪窮不盡，嗣燈有人；一缸長燄，予則奚顰(六十九)？嗟師英特，磬山白眉；嗟師典刑，天下風規(七十)。師道曰超，師德曰乂；師貌曰臞，師心曰戴(七十一)。眼兮碧落，襟兮瀟湘；濯兮江漢，暴兮秋陽(七十二)。月寫于身，風宣萬偈；機匹玄沙，語方大慧(七十三)。師今往矣！吾宗式微；紅輪收炤，桂魄潛輝(七十四)。曷昭來許？厥猷奕奕；山翁作頌，其詩孔碩(七十五)。其風肆好，師固推雄；我若有福，往先道峰(七十六)。師蓋知我，我敢負師；雲漢昭回，勒此豐碑(七十七)。鬼神呵殿，天龍拱衛；休有烈光，千秋萬歲(七十八)。

四明空林遠禪師塔銘

尼父徹環天下、子輿陳說齊梁，溈山七載單居，思他山而遠去；汾陽一言聳聽，起白馬而遂行。蓋開士志利生、聖賢樂兼善，固未嘗以硜硜小節靖退自高也明矣！乃末學唯干祿、吾徒亦慕羶，苟名利之可求，雖辱身而不顧，于是有竭私智、運巧能，擁篲權門，以希恩幸，糞金檀護規攫名坊者往往而是，彼獨行之君子，欲回一世之狂瀾，誰能執熱逝不以濯哉？矧今日之朝市山林尤更驚聞而怵見？則四明遠禪師之高尚，真足鑴世厲頑俗，奈何復散佚其行藏？不一法今傳，後微顯闡幽之謂何？予滋懼焉！

按師族姓本青浦朱氏，占籍鹿城，依出世法名智遠，字空林，晚寓遯世之思，又自號「泯岩道人」。幼孤貧，從其季父脫白於城之景德寺。寺故應院僧徒不專白業，師雖少，恆猒薄其所為，多與宿儒遊學，為詩琢句出人意表，同社爭譽之。感中峰「甘為浮詞又陸沉」之語，復棄去之苕，親依聞谷印大師，為授具易今名。

當是時，師志益高超、心期益遠大，慨時流無達識，益猒薄其遊處。逮之武原參密雲悟和尚于金粟，雖痛棒屢遭，未明厥旨，而締交唯一潤公，乃喜嚶鳴有胥和，由是結伴裝包之江右，參無異來和尚於博山。山以枯坐提話策諸徒，慈接雖殷，師無留意，復擬上敷棧原。由江達楚參無念有和尚于黃檗。

抵匡廬臥疾五乳山寺，瀕死而研幾益力，無楚痛聲。重潤公日走數十里為求藥餌，不忍詒其勞苦，乃相與買舟東下，再參金粟，始得疑情頓釋，礙物膺消。一時角立禪社之士方以拈頌淵玅相高尚，探師機辨河縣沛然若決，則莫不欿然自失，浩然歸重。然師堅矢不出人前，心慕雙徑雪老人住山之風，卜鄰石壁塢，雲埋雪灑一坐數秋。逃秦之客不知有漢，況復晉魏？師蓋有焉！

崇禎辛未，悟和尚遷天童，英賢畢集。同參寶慶融公排闥數之曰：「楊岐得力慈明圓，輔圓終其世，子發明不自悟和尚乎？今悟且住浙東望剎，興衰起廢，需人火急，以子之德之才，必能為叢林理棼息諍，乃不一出效賢勞，索居奚為？」師幡然起謝，即日渡江入天童，凡竭智盡能，一以荷眾為心者九載，掌記典客，歷領維那，再充化士，皆要職也。不擇地而安之若固，其他僧園物務事無洪纖情無上下，靡不周悉，悟和尚亟稱為老成人，一眾無間言，非至誠動物，何以獲上信友之若此哉？悟晚葉憂天童住持難其人，枚卜諸賢，師名三豫，則悟和尚之記莂師也徵矣！特師過為創時矯世退藏於密耳！

善夫！姚江邵子得魯之言師曰：「自五燈闃寂，學者苦志無過閉門作活，於從上師承啐啄覿面當機之用失之已久。天童起而重整宗風，人始聞之駭，既而疑，終焉傳信遍中外盛矣！然所為授受衣拂者以徵信，非以誨貪而起諍，浸淫至今不復知師承所由重，逐名位如市販，幾於策馬以赴不求聞達之科，世諦所為比周設財，朋黨宗彊，恣欲自快；極機械之巧者，我法中曲盡其變。懷寶遯世君子之恭，於空師僅見之。」蓋知師之深者。

崇禎壬午悟和尚拂衣入天台，師既精力衰頓，不能從，未幾悟亦圓逝，乃重理住山舊斧焉！姚江求如沈子者，久參天童，以理學孝行為時宗尚，與師最為方外知交，故姚江人士嚮師如求如沈子，而師亦愛姚江人士礪名行、敦節義，納交姚江人士亦如求如沈子，師之不忍舍姚江人士，尤姚江人士之不忍去師也。因其營宣家塔阿蘭若為居止，復愛其在四明深處，故師無謙讓之言直受而已。居無何，天關震於北、地軸坼於南，中原板蕩、山海交訌，而四明又當其衝，環堵皆戈甲。師與二三徒侶，日披簑荷钁，朝耕寒隴，暮斫青峰，未始以鋒鏑在前生豪毛規避想也。方師住徑山時，夜坐心怖，故啟扉山行數里，怖事即滅。以是知師于生死利害之關，早已等之吹光割水。居恆之所守操履之真純，不于茲具見邪？

順治丁亥，潤公告寂，師赴弔錢唐為主後事，校讎其遺稿壽諸梓而後返。習習谷風，維風及雨，師至是亦無意人間世矣！由是徜徉山水，或吳或越居無定跡。然一往清風逸韻，流響人閒，時欲俎豆而尸祝師者幣相望于道。故崑山有水居冰菴之請、皋亭有山居黃龍之請、苕谿有村居石敦之請。師重違輿情，一如雁影臨江，不以峻辭拒、不為三秋淹，應之云爾。特以衛真(亦師故友)之室、潤公之房皆在武林谿畔，昔常至止不能忘情，所以寤寐松筠、託詠滄浪，倚杖而歌曰：「石作牆兮竹作窗，天高庭戶勝銀缸；覓心不得知何處？折斷蘆華秋滿江。傷谷陵之易改，對澤國以興嗟；痛師友之淪亡，臨葛川而隕涕。」四月維夏，六月徂暑(師六月示寂)，師蓋有隱于中，故不為瞿塘三峽之遊，而卒奄脫于拈華院者，豈漫無為而然哉？

師目微眇，有遠神，至性仁恕，表順裏方，敬以修己、誠以接物，與人言若慈嫗，而造次不忘禮法，規為措置，動合機宜，不乘人之不能揜以自取，生平無矯搴過舉之行，苟非其道，雖拱璧以先立卻矣！季布之然諾，有莘之取與畫如也在。崑楊子仲英拓洋湖別業，擬謝遣舊住者，而後館師，師曰：「豈以安我故，使人不安哉？」即日引歸於越。

早歲肆力工詩，詞翰連章瀉水注而不竭，參詢後不事繩削，有自然風水淪漣之致，猒末學不本道真，味著語言文字，住山後，舉生平詩頌悉焚棄無存，尚有記其〈風旛頌〉曰：「不是風動，不是旛動；鐵鞭打著，泥牛背痛。阿呵呵！見也麼？一犁春雨動耕鉏。」〈大隋劫火洞然頌〉：「舌是剛刀眼似錐，生殺臨機用較奇；劫火洞然無著處，大千爭似一豪釐。」則師之所蘊可知矣！

予交師在潤公後，而師之知予在潤公前，當匡山一晤時，即語公曰：「忞兄終成大器，惜未有師耳！」繼予參先師機緣不契，將發去，師特為予下清素之藥勸還金粟，嗣後共事天童，師職予職互為提挈，事咸有濟。及予掩關邗上，仍念晦堂之室不可無死心之徒，移書廣陵，督予歸侍。雖太白非朝堂，其如入者之見嫉何？一朝貝錦文成，即智如潤公，莫辨萋菲之口，獨師始終別白之。至予繼席天童矣，且為予直任三白羯磨之事，成褫予于此而後已。於乎！師恩之盡、友誼之周，世孰有如師者乎？幸師披緇而為我法祥麟耳！即不幸而為士林君子，亦人倫威鳳，杭之標、越之徹、霅之晝，固不足以擬之矣！

師卒數月，其徒行巍等奉全身歸四明舊山塔以藏之禮也，靈章蘊公實主後事，屬予銘，予請公狀，稿就而公亦沒矣！僅登五十而云亡。

師生萬曆甲午至今順治丁酉，蓋方六十有四而化去。予少師，公復少予，數年之內，哭師未已又哭公焉！人命脆危，身非金石，予亦秋林葉耳！萬有一脫而辭柯，則銘之未就，無以表師，又何以謝公哉？謹抆淚濡豪而著詞曰：

靈山大法，千載流東；雷音一震，百蟄開矇。弘道利生，至人之事；於爍先猷，唯師克蒔。何以蒔之？悟入維泓；機泉始達，詞峽方傾。昔在金粟，頌說嘵嘵；廣長師吐，群言止囂。瞚息閬風，胡縣爾輻；恥彼爭食，羞同雞鶩。一犁春雨，偃松挂瓢；風鼓虺蛇，我耕我樵。嗟師衣毛，奚為不豎？割水寧傷，吹光豈窳？日居月諸，下土是冒；師恩友義，爰盡其道。隨順世緣，不礙不留；寒江雁影，碧落霞遊。生同幻寄，死復電枵；湖山委蛻，暢我逍遙。四明作冢，烏膽為碑；師有嘉行，我無諛詞。高邁杭標，秀凌霅晝；越徹洞冰，師居其右。世出世間，祥麟威鳳；清風峻節，千秋可誦。

揚州福國院大桑門德宗道公舍利塔銘

於乎！恚慢貪癡習結含生肌髓，苟可以逞其心志，則無機不鑱、無毒不肆，而不知植因如是，果必隨來。假使百千劫，所作業不忘，因緣苟遇，雖至聖如佛能空一切相、成萬法智，而不能即滅定業也，矧往來三界之人哉？第比丘與世異者，法應觀身如幻，不以恩怨居懷耳！豈遂謂夙業不今酬乎？故吾於德宗道公事，殊有深慨焉！

公諱明道，字德宗，族姓余，江西臨江府人，出家燕之萬安寺。于天啟七年至廣陵，初寓闕口，冬夏施茶湯備極苦行，衣穿肘露，推衣以衣人；噉棄飼餘，推食以食眾，時已有肉身菩薩之號出于齊民之口矣！繼遷福國院，僅數椽，湫溢不堪風雨，公居而後施者川趨雲委，四方至止，指日盈千，乃旋廓乎基陛、增崇乎像設，樓閣殿堂巍峨璀璨，傾動一時。然公自視欿然，日接納往來，撫療貧病無虛晷，曾無倦容。

迨申酉之際，揚民由生而入死者十之九，東南子女從阿保而出為羈俘者七之三矣！然一登福國之門，莫不施以無畏底于安全；其有主贖而乏金二十三十者，為之稱貸而益之；或老弱而無歸者給以衣食；或家在白雲，欲往而鎩羽者周以資斧。計公所存活無慮數萬口，而江淮之民闔邑奉公，亦不翅如僧伽大士焉！

公既弘慈大願，利物為心，時亦舉用有神，發言屢中，故廩益傾盧至之囊、戶益滿顯人之履，而障蔽耽耽，遂有以伺公也。不知人蓋有因權假隙，侵公損公惡求多求於公者，而公之於人，則無美不成、無瑕不掩，忘身以急人之危、輸己以朢人之腹，固未嘗懷私以造勢、黷貨以干公者也。

於乎！公未抵邗時，有亡名老宿，密告善士汝小泉者：「記之！當有肉身菩薩于茲建叢林，揚化導，且以三百金屬之曰：『以此為先唱。』」後公住福國而汝氏歸金，則公符夙讖矣！

餉舶有婦，積歲為狐所魅，狐忽殷勤語婦：「欲依公修行。」婦將之來，及門反走曰：「金甲神逐我，奈何？」于是公命之進，則進焉！狐如數百歲老翁，往往僧行有見諸藏閣者。

屠家有牛見夢于其婦曰：「我欲就福國院修行，汝當救我。」次日其夫牽牛詣市，牛疾奔入院。婦聞之，具以夢告，因備香俾牛見公，公曰：「著槽廠去。」牛乃點首，則公德孚異類矣！

高興平因先帝之變，頓兵淮右，虎視江東，雖史公道鄰以閣部之尊、重以天王之命親來視師，殊不為禮，于公則率諸將領朝夕膜拜之。

豫國大王之長驅入淮也，明師失守，縱兵屠戮三日周餘，黎民靡有孑遺焉！特先日見公，為公下令三軍不得入公院混公，則公之慈可以化忍、仁可以戢暴矣！若乃孀居造像，入圓通之夢以揮金；貧戶修壇，感大士之靈以倒橐。片言而息河神之忿諍；偶說而新韋天之服裳，則又公之道行足以通幽及明，有若此矣！乃以無罪從雉于羅，顧反不獲叨三方解網之仁，卒以是斃圜土焉！儻不以定業難逃通諸佛說，則吉夫誨迪、凶夫從逆者，徒眎天夢夢耳！彼聖賢垂世之訓，不幾浪譚哉！

公世壽五十九，僧臘三十有八。公嘗一日命小師簡本艸，抄夾棒二方，且曰：「我後時當用此。」不數日而難作，豈公真前知與？公沒之日，哭聲載道，道俗千餘人，舁歸茶毗，五色舍利見焉！由是爭相淘取，由灰及土，以至頂禮龕室，求而得者不可悉數。頂骨厚寸餘，彩豪奪目，牙齒堅潤如玉，諸骼亦咸發異香。眾感殊緣，歎未曾有，共議合諸不壞者，建塔于其院之後圃，丐予銘而藏之。

於乎！含生恣縱恚慢貪癡，日消鑠其靈光，彼三寸氣息猶存，非不踐藉當時、傲睨千古，及乎魂離㲉漏、識去革囊已，不終朝而形腐、不終年而骨朽矣！求其堅貞不壞，舍利留靈，何異山而使之奔、海而使之立也邪？然則公生平慈悲喜捨，著為懿德淑行，固筆難盡書，第人口有碑，久已豎之青徐揚豫者，不于茲焉益驗哉？況當怨對相尋之日乎？銘以志之，使六群輩與一闡提人，知所創而興焉宜也。銘曰：

罽賓刃，鄴都傷；佛之聖，來金槍。因不滅，果斯彰；印文俱，形影相。有大士，顯揚土；福緣興，集風雨。駕慈舟，櫂忍櫓；貧者餔，病者煦。哀我民，直申酉；膏原野，十而九。眎與元，喘與口；其一存，咸所壽。狼折項，虎戢牙；幽明格，異類家。以何因？魔遂譁；呰金類，指玉瑕。宇旦旦，宙茫茫；知往業，今報償。恬以受，慨以慷；你霆擊，我安詳。天既定，人乃革；設利羅，晶五色。金可騫，焦可泐；此堅貞，窮千億。

淨明院思修惟公塔銘

惟石含玉，盡天下之山皆石也，而玉恆出乎崑岡；惟蚌孕珠，盡天下之澤皆蚌也，而珠必產乎合浦，豈非出者鍾天下山水之至靈，而從所出者亦莫不皆靈乎？

有明隆萬間，心燈尚微于世，其以說通無礙，職使如來者，在三學之輩不乏其人。至若稱法社特起之雄，則無踰杭之雲棲宏、燕之達觀可、東吳之雪浪恩、西吳之憨山清為尤著。然諸師或過于高遠，一于超放，未免後昆有不可企及之歎！求其下學而上達、庸德而中行，禪淨俱修、三根普被，則雲棲老人其庶幾焉！故當時出其門下士，如土橋、如鶩湖、如真寂，固已如威鳳、如祥麟矣！即等而下之，亦不失為天外鴻、鳴皋鶴，乃知先德所謂：「東土持戒沙門，不如西天六群之眾。」良有以也。夫以躍冶之金為如此，況親投刀尺而受其裁成者乎？則思修惟公之可傳誦于世也固宜。

公生武林嚴氏，丱歲知出塵，以母寡弟幼不忍割，僅以白衣預雲棲之社；至脫白雲棲，受具大慈，年且不惑矣！又以雲棲共住規約之嚴，約諸徒子不得住，乃即教場山之陽，就樹縛茅以居，晝禪夜誦終歲不休。一日忽自念曰：「吾墮僧數有年矣，株守此不能廣求法藥以自利利他奈何？」奮然將遂棄去，都人士聞公去則遮道留，留且百方，公不聽，則以淨明廢院恢復挽公。

淨明者，處天龍龍華之間，道通閩吳甌越要會也。然僧無郵亭，旅泊而已，故或循嶺而至、或渡江而來者，莫不煙水凄迷，有同失路。公慨然曰：「是不可行吾志乎？」入搆其中，乞食食眾，眾至如歸，浣垢藥疾弗替也更慰勞之，如是者十有餘年，住成大院。至甲申冬，南北分家，天下大亂，公乃告寂焉！惜哉！以公淵沖之資、淳一之性，不得聯鑣乎土橋真寂輩也，然化被都人恩沾雲水，亦庶幾乎預十科而無忝者矣！是宜銘而告來者。銘曰：

倬彼錢唐，古稱佛國；道達江湖，玄賓載陟。憧憧往來，匪越則閩；淨明扼要，尤號通津。昔廢未修，水冷雲寒；厥路之艱，嗟行惟難。今焉來思，化城幻出；既宿且信，夢魂俱逸。胡自天迻，曷從地涌？有大沙門，德為世重。化艸為丹，化空為碧；處我雲堂，食我香積。今其歸矣！塔鎖靈龕；天龍拱衛，密布香曇。慈光雖掩，典刑則存；勒此貞玟，以保後昆。

布水臺集卷第十五

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

塔銘三

敕賜五蓮山護國光明寺心空開法師塔銘

有明神宗顯皇帝，以佛心天子，手握金輪，統御萬方。端拱以致治、無為而化成，以故積歲有豐登，普天皆絃誦，民生其間婆娑永日，鼓腹謳歌，相與嬉樂乎昇平者四十年，一時熙熙皞皞之風，真足媲隆三代矣！而萬機之暇，尤復遊心內典，因諭近侍，簡校天下名山寺院，擇僧之有道行者，敕令住持，躬齎大藏以往，俾集名緇專誠披閱，上以福國、下以佑民，甚盛典也。而五蓮心空開法師首膺其選，由是名聞大內。時國母皇太后適患眼疾，意師戒德高崇必能消弭，乃遣內璫顧問，師為咒水一洗而痊，愈生信敬。

于時光宗尚居少海，特命受名於師，俾保聖躬。及其踐祚也，即日遣官省視，副以滲金大士焉！後毅廟繼登大寶，不忘先帝初心，復遣掌內官監印太監蘇晉霖等發內帑金若干，修崇勝蹟，則師實受三朝寵被，身為帝者之師矣！順世圜寂，則當表達上聞，請加誄諡，以終始朝廷眷顧之恩者禮也！

今滅且二十有七載，其孫海徹將謀遷師塔，始乞銘于予。予惟師剪荊棘、發天藏，以啟佑後之來者，其有功于山林髡士甚大，則銘之烏可後？顧予林下無顯望，曷由發揚乎師哉？雖然，不朽者言，予將終靳乎一言，則師朽卒無從以振厲後賢矣！予罪奈何？因摭師實以為之序曰：

師諱明開，字心空，成都龐氏子，為人性卓朗而梗橛。甫入鄉校，即圭角稜嶒，不屑雁行諸子矣！年十八，適宗人有死而無後者，巨富也，塾師聞而歎曰：「信夫！黃金空積聚，難脫鬼門關。」師即進曰：「若為脫得？」塾師曰：「出家修行即得。」師內銘於心。俄因小嫌拂意遂密逃，決志離塵間，行且疾馳，復赧言求丐，殊饑甚，念欲還家，忽群猴逸出其前，擲果而去，審視皆山栗也，因盡取食之，得前邁。遇一行腳僧，控所由來，僧為披削攜之出蜀。歷荊楚、陟匡廬，憩止金竹坪，學諸經咒，一年咸通曉。復下金陵，聽講經論於雪浪恩師之門，三年聲焉始默，心已光通，益知般若之聞熏有素也，恩甚器之。然師志意高遠，不甘以語言文字埋沒此生。聞雲棲唱道東南，門風壁立，頗愜素心，即日挾複往聞法受具，親炙二年，復動寶掌芒笻之興，將欲蹋遍支那以求稱己所遊者。于是潔己輕裝，飄然雲鶴孤翔天外，然往往有欽其道貌、敬其行藏，至不愛貲財願割而祠奉者。有之抑攀援已甚，謝卻無從，至絕襟裾捐衣缽而脫逃者亦時有之。截江渡淮，阻雨安東野廟，五日不食矣！適有挈榼叩扉以至者，言：「夜來神式見夢，俾餉師耳！」遍告鄉民，聚族爭謀供養，詰朝齋獻，而師逸去過雲臺睠山菴岑寂寓止焉！時有婺女瞷幽扉，復去之。乃入齊登瑯琊，觀海日，分衛諸城，忝缽于敬軒臧氏之家。而臧與師宛有夙契，心切因依，援師益力，然師亦愛其學佛知儒留書《雜華》大典。三年朝夕供奉，簪珥盈前，而師一如木人對華鳥，無欣猒見也。

聞九仙五垛玉筍參天、金莖插地，山光與海色競秀而爭流，子瞻直謂其不減天台雁蕩，心殊向往之切。及乎躡屩登山，則奇峰怪石，古洞靈巖，若環埤如列戟、若虎踞如師蹲、若鸞鳳之翀霄、若蓮華之初放、若應真仙子之遨遊乎蓬島者，殆不可悉索而數計焉！徘徊不忍去，則依巖結宇，面壁跏趺，危坐天柱峰之下凡三年。僧俗歸附，日新月盛，咸欲為師興厥禪叢。師因疇念茲山僻處海堧，雖雲堂有寺，而芳躅無聞者，固僧非祥麟威鳳乎！抑天章寶篆，未有以光被之也。且東武素悍而驕輕我，驟而建大寶坊則必嘖有煩言，正恐未可以慈悲攝受之耳！天作高山非萬乘荒之，曷由光且大哉？由是定議入請大藏于神京。

初至之日，京師大德群疑山非岱宗、寺非名剎，未易上聞紫閣，師但唯唯聽之護法龍天而已。屬閒居無事，偶遊西山蘭若，適惜薪司內監王忠者在焉！與師相見，一語心契，遂以師名與山奏上，且白其狀。上大說，敕賜山曰「五蓮」，寺曰「光明」，仍手敕師管領御藏，遵持禮誦儲集弘庥，載賜紫伽黎金千兩，差御馬監太監張思忠齎藏以往。師如敕供誦，保安聖躬、為國祈祥、與民消災弭患已赴闕謝恩，上復賜內帑金錢若干，命師重修殿宇。師奉旨鳩工，匪舒匪棘，載謀載惟，環翠以為城、倚天以作塹。因其高、就其下，端其表、宅其中，地不封而爽塏、宇不飾而虛明。越六載工竣，屢致山川效順，風雨時若。而後東武之民，始誕者信而慳者捨，悍而嫚侮者崇事而敬虔焉！皆師誘掖得方，善為利導，有以使之然也。

師神儀挻特，風度遒然，適而笑譚則山林振響，性尤剛猛，不可觸當。其義有所激，念有所之，則堅如金發若矢，雖千萬人鼎鑊在前，必往也。然詒謀作始復慮遠而思深，每灼事機運精力，恆曠百世邇如今焉！

居臧宅日，有座主講演，城菴邑令故往詰難，主偶挫詞，立待擯斥，師聞而倒舄馳前為之救義，令方機鋒迅發，師於結角羅紋處劈面便掌，一眾皇駭，師神色自若，令乃屈服，深歎佛法有人。

山中締搆方興，旋即建菴于帝城之東，撥僧往董其役，眾多疑，阻師曰：「是非爾所知也。今長老徹公，家世關東，以遼陽失守，航海依師，年少於眾而好攻摘眾瑕，眾短之。」師曰：「休矣！勿復言，他日山門與你輩，當賴此子安全在。」

師卒，公走燕居城菴。甲申之變，菴眾星散，遺公獨守。菴之比鄰，即平西王第也。王請清師討賊，全家被難，尸積如山，公挺然顧義而不顧害，為掩藏之。王故德公，而公之弟姪亦多仕清為顯官，時方鼎革，東武之悍而驕者復起侵漁山寺，眾乃迎公為長老。公既治內，復捍其外，山門果由是奠安焉！豈師諳練而達乎？抑亦夙慧而通乎？未可知也。

往來京畿，恆馭羊頭車子一兩，使僧推之，越邑過都，則相率來迎，遞程而送，蓋自齊至燕，凡持齋而信佛者多師弟子，其為眾所知識如此。生平長坐不臥，日誦〈大悲陀羅尼〉無虛晷。暇則為眾講演，而尤喜譚《圜覺》。將寂之日，命侍僧焚香設座，鋪置罘罳椅子於千佛殿中，侍僧以師將講說，如命嚴辦已覆師，師問：「何時？」曰：「已也。」乃拄笻陞座，眾集而師已泊然逝矣！蓋崇禎二年元旦也。世壽六十有二，僧臘四十有四。僧俗弟子哀慕不已，留供三春至四月八日，始依法闍維，則顏貌如生焉！向非履踐明白有見於道而能然乎？是宜銘而志之。銘曰：

琅玡名勝，擅于五蓮；岱宗泰嶽，屏倚九仙(其一)。神工斲削，鬼斧雕鐫；流霞飛翠，聳霧凌煙(其二)。中有梵宇，輪奐何沺？閈閎特起，樓閣明鮮(其三)。問誰伊始？在我昔賢；道焉斯備，德也式全(其四)。詔頒奎璧，帑發金錢；昭格天子，結茲勝緣(其五)。譚經匪舌，說法匪筌；繽紛華雨，蓋亦有年(其六)。光我緇侶，澤我林泉；千松蘚裹，萬木蘿纏(其七)。緣盡而滅，歸復重玄；猿哀落日，鶴唳空阡(其八)。白鳥煙沒，秋水天連；青山自去，寶座依然(其九)。林泉鬱鬱，包絡山川；佳城既築，靈骨是遷(其十)。我來豈暮？師往不先；歌以載揚，百祀攸傳(其十一)。

湖州禪定菴比丘尼大賢墓碣銘

春風之行萬國，與一雨之潤群萌也，凡有根[莢-(人*人)+?]，自非枯槁無餘，罔弗條達與遂厥生。惟大雄氏之道亦然！不分男女，靡間智愚，能如其說身體而力行之，其于超凡入聖脫死離生也，蓋如麵作䭔、如金貿市、如執券而索要、如白晝之經營，亦莫不從心所欲者。

世衰道微，持戒則僧不如俗、精進則女倍乎男，然未有食我桑黮不懷好音，如近代之庸妄可訝也。坐解脫之床、恣無明之燄，計其我慢，生滅己業，主鬼借宅矣！更胸臆籠人而真碑贗本，世亦混淆莫辨，然則所謂身體力行者，亦何自而詳之？先德有言：「觀其死生之際，如賈胡傳吏，留即留，去即去。」則吾于大賢尼事不能無感焉！

尼大賢者，出烏程朱氏族，父廌湖，生三子。長曰「士器」，官廉憲；年曰「士鼇」，掌銓曹；賢，蓋其仲子也。性嬐娓，幼無妣於母家，及笄而歸為倪氏婦，則恭謹尤篤，衣素飯蔬，卻鉛華弗御，曰：「吾畢生將近事女矣！」

時夫承基亦以[巿/又]績佐宛平，無幾何而承基卒。諗死生之大故、哀人命之脆危，因祝髮為尼，復具咨所以超越之道于雲棲宏、真寂印。後先二師，咸為指蹤安養，且曰：「正當念佛時，更究即茲念者畢竟為誰？是謂：『禪淨俱修法。』」于是服膺請從事焉！乃結廬別墅，一榻寒缸兀坐其中，或并日而餐、或數旬不出。

當是時，伯若年方貴顯，門炎可炙，母同有兩子一女，念其獨瘁也而隱之。賢固不為矯名行避離兄母，然畏涉塵緣分道念，雖以母命有所餽遺，與伯若年之時通音問，咸絕弗往來、辭弗拜受。即受矣，立惠饑寒，弗以私長。四壁蕭然，內戶不扃，盜入室至無所攜負且去，賢躬起傾瓿粟，謝遣之，其慈人愛物皆此類。若其灰心泯志，飲檗茹冰，則真有人世所不堪者，賢處之餘，三十年晏如也。

一日忽書其座右曰：「我九月十三日且去矣！」并遍告諸同行者。及期，眾咸聚，觀之如市。逮午，果跏趺合掌誦佛號而逝，玉墜雙垂異香滿室，七日而顏貌猶生焉！

賢生嘉靖辛酉年，三十三而薙髮，則萬曆癸巳也；又三十二年而坐化，則天啟甲子也。又二十年僧寂顯者，為承基之弟，始以其故處為十方菴，且請名當事，題曰「禪定」，則崇禎癸未也。賢始終無憾有如此者。顧其匋龕尚在宇下，顯議別塔瘞之，重其久而湮沒也，圖所以不朽。賢者走，乞銘于予，予悲末法人心懈怠，始則忍苦悍勞，終則名聞利養，差沱白首惆悵仍歸，而世尟明達將謂般若無靈如此。予嘉賢勞耕而卒穫，故樂而為之銘。銘曰：

群生昧己兮！逐物以征。循名失實兮！外鶩色聲。我山巀嶭兮！業海蚴蟉。險墮四生兮！噬吞三有。六宇仝昏兮！迷雲垂布。芒芒大有兮！孰醒其故？悲生拯拔兮！佛日以暾。羅張教網兮！有萬其門。頓漸斯開兮！群機普被。如說而行兮！無思弗遂。如雨培根兮！如春和燮。萬卉千葩兮！實葟且曄。人亦有言兮！耕乃得禾。吁嗟末世兮！違負何多？始勤終怠兮！白首留連。鹵莽滅裂兮！報豈云偏？爰有淑媛兮！式生大家。絅衣未脫兮！螓首既髽。文鴛載隻兮！幻夢乃晨。靚妝淨洗兮！等若埃塵。託彼空王兮！覃咨明導。既獲要言兮！資深以造。一榻寒缸兮！諸緣寢削。弔景寧惸兮！家聲熇熇。進幢高豎兮！三十二年。報緣將謝兮！聲告人天。死生之故兮！夫豈小者？誰當敝屣兮？如棄斯也。嗟爾敗壞兮！不日而胹。曷為其故兮？我慢自侈。香飄玉墜兮！般若之靈。曰如不信兮！視茲碣銘。

明中憲大夫分巡兗東兵備道王公墓銘

崇禎元年戊辰秋七月，興化中憲大夫王公卒于家。十二年己卯九月，冢君貴一，舉公與元配陳宜人合葬于南亭之新阡。公婿大學士吳相國甡，擷公生平之大者著為詞，銘其墓矣！今順治十三年丙申，冢君復細論公終始事蹟請予曲紀之。

按公諱繼美，號元玉。高曾世居通州餘西場，父累贈奉政大夫綱，避倭遷興化，富而好義，凡邑中有大徭役，必首先率倡，縣凌侯與邑長者咸稱：「王君積德有餘慶，後必克昌。」生四子：繼曾、繼祖、繼芳，公其叔子也，性獨沈毅而端簡。甫入小學即嶄然立崖岸，矯矯諸兒中若雞群鶴，識者知為鳳沼英物矣！父以末致財，顧自謂：「吾操奇贏走四方，商賈家安有奢望，顧呫嗶詩書謾為儒冠誤邪？子無少長，當侍吾商，歲往來毗陵婁水間。」公慨然曰：「丈夫生當衣被天下，奈何以一身一家之故，日孳孳持籌而算為？」由是發憤志學，日成數藝，輒作于將吹毛師子搏象之勢。同舍生方環視為諧謔，而不知其氣陵一世，意欲出其長才有所用之也。未幾，補弟子員，明年補餼膠庠，嘖嘖有聲，大小試恆居首冠。以屢困棘闈，乃援例入北雍為國學生，一試而領丁酉賢書，三上公車而成甲辰進士，選授河南府孟津縣知縣，不以牛刀小試為嫌。下車清果稅，革黃河渡船掯索之弊，拔前大學士王鐸冠卷首。甫三月商民稱便，絃誦有聲，調知本府雒陽縣事。雒當七省之衝，重以藩王掣肘，送往事居最為繁劇，公廉明果毅，端方自持，一時號稱二鮑，以不善事按君大計調簡，丁未補福建順昌知縣。縣居劍州上游，山水暴發，漂民舍恆數千家。公備舟，募善水者操而往援，救活無算，痛民貧[巿/又]墨，善教罔聞，為之除火秏、革拘差，善者勸、惡者懲。刱水南書院，進民之俊秀者，既父且師而申訓之，三年給由，方伯大參，咸稱公政為八閩卓異。以獲罪按君，又挂白簡，謫山東鹽運司知事，家食三載，至乙卯陞江西貴谿知縣。以委署府同知侵漁帑金三千兩，公要其交割分明而後視篆。撫道為同知戚里，怒公不留餘地，復挂彈章改授松江府儒學教授，公掀髯笑曰：「使吾日煩俗史簿書與今往對名人彥士，孰為重輕？」欣然束裝受事課松士，凡居前列者俱後先接翼去為高岡鳴鳳。

庚申，由南雍助教陞刑部貴州清吏司主事，經略熊公廷弼一見公，即以邊事相期許，握公手曰：「先生當世有心人，吾為朝廷出死力幹蠱封疆，正苦軍前贊畫無人，非先生誰共裏厥事？」異己者聞之不懌，轉公戶部郎，尋奉敕總理密雲餉務。密為京畿左臂中原財賦轉輸之地，國家末造，戎政不修，餉肥貪墨其來舊矣！公建議以為上兵伐謀，其次財粟，蓋士馬性命攸關，司餉者所當珍惜如護元氣者也。頻年以來海內困於加派，則出者之源既竭，全宇疲于轉輸，則入者之額恆虧，況密兵非澤潞雄邊子弟之兵，密餉乃民髓民膏；千里饋運之餉，筮龜理財以養民為先。今沿邊一帶屯牧盡廢、樹藝久蕪，所仰給大司農者一皆取辦催科，不于此時省冗濫之端、清出入之竇，少寬民力而穌之命，則天下事正未可知也。乃按籍稽核，剔逃勾亡得清省銀米二十萬。胥吏謂：「宜中分之，輸官之半，皆公物也。」公正色曰：「你欲以吾為市邪？」并埽除銀三千兩，悉歸之縣官，具疏奏報已，即日單車復朝命，而前後受事者畏其軋己，多方壅遏祕不上聞，公抗言本部大司農面。為公深墨如土，故京師有「鐵郎中」之稱。

是歲超擢山東布政司右參議，奉敕分巡兗東兵備道按察司僉事。拜命之日，公喟然曰：「沂兗久經白妖蹂蹸，城郭空虛，十無其一，譬諸尪羸之夫元氣已散，唯有參芪差可延年撫議是也，大黃青枳所宜嚴戒勦說是也。方今百姓危于倒縣，乃必以虜級為功，恐東齊百萬生靈盡遭冤覆。夫攻培之法無心誤用之，而以上遺君父、下禍蒼生尤且不可，況欲假此為高官厚利父母妻子之澤哉？司臣所不敢出也。」檄郡縣吏：「為殲其元魁，恕其脅從。凡不得已淪入妖黨者，不惟開其一面，且與以安全。無夫者為之嫁，無妻者為之娶。始鴻鴈有中澤之歌，黃鳥無剝啄之歎矣！」然大吏主勦而公主撫，由是相左，特疏調公就簡，公曰：「噫！吾本楚水書生，豈有私于東省哉？不過為今上愛憐赤子耳！吾子幼，以未能從吾宦且縈懷，顧殺人之父兄子弟圖保一官，其若吾子何？」徑拂衣南歸，行李蕭然，一如吳越遊學老塾師。歲暮還家，攜得古書兩篋，而公所多者惟黃蓋儀仗而已。歸里之日，閉門謝事，日課子貴一與從孫延禧，俾就外傳而程督焉！

延禧者，公仲弟繼祖之孤遺也，公撫養教育視同己子。而子貴一實張孺人所出，陳宜人亦愛護珍惜不啻己子，蓋公能錫類，故宜人能不妒忌，所謂惠于宗公，神罔時怨，神罔時恫，刑于寡妻，至于兄弟，而御于家邦者，非公之謂與！

公幼懷澄清天下之志，長而不遇有司，至四十既壯，尚淹滯場屋，釋進士褐時且四十又九矣！老黃榜博一外知縣，復不遇上官，調繁調簡，乍陞乍降，邅回而不克進者僅十六年始達承明，出為司道庶幾可行其志矣！又以不遇上官，終卷而懷之騫迍阨塞，不當為公弔哉？然眾貪而我介、眾忍而我慈，由今論昔，向之墨穢而擅富豪者，今則子孫流為傭保矣！向之暴橫而躋顯要者，今則殘楊衰艸，翻為絕祀之魂矣！獨公襲素封之後，尚有郭內外田數頃，公賦之餘，饘粥桑麻足奉賓祭，子庠生貴一世守而勿失焉！孫仲儒憙儒敦儒悉淵源家學，有能文聲，固方進而未艾也。是則公之穫于人者嗇，而食于天者則己厚矣！復不可為公慶哉？予懷明德公，銘何敢辭？銘曰：

明賤科目，黃甲是珍；入供臺省，出據要津。朋從揖揖，唱和詵詵；一仆九援，孰問豺麟？公登黃甲，久受苦辛；風窗雪案，後夜凌晨。五十筮仕，政歷多春；乃民乃社，維惕維夤。包苴羞薦，冰玉自璘；清滋眾惡，惠徒在民。柳下三黜，匪直也人；公實為之，自致騫迍。穹蒼曰否，天道唯均；枉終自屈，直道還申。公去何時？之子塵湮；幽宮作牧，玉宇歸鄰。天眷公德，厥後振振；封高馬鬣，祀享明禋。天豈公私？報你廉仁；謂予不信，曰有高旻。

敬山徐府君墓志銘

敬山徐君，諱德龍，越之諸暨人也。為人醇誠篤厚，持然諾，矜己讓。明萬曆間，歲販茶來京，都人愛之，得娶京師周氏女，生二子，長曰純修，次曰昌期，甫年十二，君以疾卒，二子與母煢煢在疚，留京則上無伯叔，終鮮親姻；歸里則舉目鄉關，雲山迢遞，不得已落籍燕都，二子賴依蔭母家，僅免瑣尾流離之歎，母周氏亦以有子訓育，故得遂其柏舟孀志焉！然其間寒燈雪案之凄涼、飲檗茹荼之孤苦，殆有匪夷所堪者矣！

純修既長，以中官入侍禁帷；昌期繼晉黌儒，生三子，長天錫復補郡庠弟子員，由是書香不斷，家聲再振。周母且享年七十乃考終，卒以未亡人之身歸祔君之原壤。純修孝思無斁，重其久而先業遂湮也，後世子孫罔知水木根源之如此，故丐予。論次而為之銘曰：

浮幢幻宅兮！天地蘧廬。他鄉異國兮！夢裏華胥。繄維節義兮！保爾孫子。千秋萬歲兮！封是幽居。

布水臺集卷第十六

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

行狀

明天童密雲悟和尚行狀

師諱圓悟，號密雲，荊谿蔣氏子。四歲有成人之度，坐若禪思。八歲知念佛，每至春三二月，輒動世間無常之想念尤猛切。二十六歲因閱《壇經》，發心參究，計明大事因緣。二十七歲負薪過山彎，突見堆柴有省。三十歲棄妻孥，從幻有傳和尚脫白，執爨負舂身任眾務不以為勞，獨念己事未明、歲月飄忽，為之積憂成疾。三十三歲納僧服，矢明此事。告傳掩關千日，傳雖屢變徵師，師固未嘗爽厥玄旨，然傳獨不肯師，師亦終不自肯，以目前昭昭靈靈一似有物，如是者復六載。

一日偶城歸，過銅棺山頂，豁然大悟，覺情與無情煥然等現，覓纖豪過患不可得。師故常論：「劑限所悟，即有向上向下、最初末後。如世尊睹明星，初祖契拈華，還有向上事也無？還有末後句也無？諸方謂埽除悟跡，取東坡手忘筆、筆忘心為喻，老僧直不謂然。嘗有頌云：『迷悟都來第二頭，箇中唯悟可為儔；若還一息不由悟，觸境依前隨事流。五祖師翁靠此一著子，如座須彌山。』」圓悟道：「暫時不在即不堪。」良有以也，其悟處剋的如此。

時傳和尚已先入燕都，四十歲偕報恩修特往省覲，傳見便問：「老僧離你輩三載，還有新會處也無？」師即出曰：「有。」傳曰：「何不呈似老僧？」師曰：「一人有慶，萬民樂業。」傳曰：「你又作麼生？」師曰：「某甲特特來省覲和尚。」傳曰：「念子遠來，放你三十棒。」師珍重便出。

一晚同眾侍立次，傳曰：「如人落水，坐觀成敗不救一救？」師即推攙眾兄弟出，眾不從，師曰：「爭怪得某甲？」又一晚，問：「是大盡小盡？」有者道：「是小盡。」有者道：「莫是大盡。」師曰：「敢保不在曆本上論量嗣是。」傳故為師示以師王迷子之法，師亦為傳縱以狻猊返擲之威，門外人見，方心魂欲死，而傳與師，師資相契已超然情謂之表矣！

四十二歲，告傳還南，上天台，探禹穴，為周海門、陶石簣、王墨池所賞識，三公皆海內人望，復留神空宗有素，師與之本色相見，脫略窠臼，益敬服師，師後道化闡于海東，由三公始也。四十六歲傳返龍池，師因歸省，傳問：「你到諸方曾見什麼人？」師以腳打地，以手拍膝。傳曰：「你許多時一些氣息也無。」師曰：「和尚疑則別參。」傳乃撾鼓集眾，付師衣拂，師堅辭不受，傳詰其故，師曰：「待師天年，然後行止聽緣耳！」復命師及修入室，屬累扶持佛法，師即呈偈曰：「若據某甲扶佛法，任他○○○○○；都來總與三十棒，莫道分明為賞罰。」傳由是默喜，以為倚以支臨濟也。

四十九歲傳歿，師心喪，席苫枕塊，如喪所生者三年。五十二歲心喪畢，眾請繼傳開法，乃陞座舉揚，號令森然，至若提唱本有，指蹤極則，皆前此諸方所未見聞者。蓋禪宗自宋元以還，嵩少之庭久已流為傳習，即江西、湖南別有商量浩浩，匪綿在工夫即密在話頭，列聖綱宗至為繩墨死盡，不道無禪，只是無師。天蓋假師一掀翻露布，洞示真元，後三十年來，說法之式駸駸，復返正始者師實啟之。自此出世六坐道場，祇以一棒接人，如大火聚觸著便燒、如太阿劍血不濡縷、如金翅鳥劈海直取龍吞，使學人言語道斷、心行處滅，琉璃缾撲落粉碎、摩尼珠驀面白拈，唯餘條條赤手又遭截去，升天伎倆枯竭無餘，擲地金聲不暇回顧，直饒乾坤大地、艸木叢林盡為衲僧，異口同聲各置百千問難，棒頭一指靡不結舌亡鋒，三賢未曉十聖罔通，等妙二覺曝腮龍門，更饒佛來祖來，不可放過；超佛越祖，放過不可。大矣哉！一切眾生之平等寂滅光明幢也。住五年，百廢具修，以故山行道，意殊不樂。一日因事上堂，舉話畢，良久曰：「者裏無人證明，且向別處尋討。」下座便行。

五十七歲遊匡廬，將之衡嶽矣！天台諸山削牘迎住古通玄寺。茅堂艸座，山衲十數輩，師為朝參暮請，一如坐大寶坊儼臨萬眾無異也。五十九歲復遷金粟廣慧寺，破屋敗椽，始或饘粥不繼，居六年，遠邇來學如赴召。師無作無為，而大廈崇成，食堂幾滿萬指。初師出龍池，夢至一處，見巨井足飲千人，適蓋亭其上，有偉衣冠者進曰：「此師住處也。」金粟故有千人井，蓋前定云。六十五歲，復循閩人之請，闡法斷際故山曰黃檗者，僅五閱月，返度嶺而甘露滂濡、群萌甲折。有男子盲無所見，嚮師求示，師為開覺，其來也扶杖而至，其往也掉臂而行矣！

清漳王大司憲志道亦致書通所得曰：「法錫南來，遂令黃檗千年道場儼然未散。祇此道場非古非今，然不因師來，爭知非古今也？」

大師為人不惜身命，寧使喪身失命，終不為開第二門，徹骨徹髓獨超千七百則，而遠近傳者多作棒頭商量，或言：「可度有智人，不可度無智人。」或曰：「止可度未悟人，不可度己悟人。」如此等見，蒼天！蒼天！敝漳近有僧歸，述六月一日上堂：「若汗淋淋時是，乾爆爆時如何？若乾爆爆時是，汗淋淋時如何？此是向茫茫無可據中抉出人人眼睛，令他自見。」其法施之惠及四眾，皆此類。

六十六歲又應鄮山阿育王寺，先是明州黃司李端伯久參壽昌不契，因赴春闈，小憩匡廬，夜坐有省，然開口則礙，雖屢激博山莫去膺，至是赴官見師語大驚異，因多方請師，具道所以願見之意，師乃就之。故開堂日指法座：「者便是司李大護法，于廬山開先寺撞倒底鐵山，今對人天眾前扶起去也，還見麼？」遂陞，一眾譁言：「善！」司李亦脫然首肯，故為師作真贊曰：「菩薩面！夜叉心！惡聲流播滿叢林；禹門浪急龍騰處，翻轉山河大地沈。佛也打！祖也打！眼光爍破四天下；阿師大似敗家婆，教得孩兒會相罵。牛頭沒！馬頭回！狂風驟雨滿天來；四方八面相追逼，縱有神通掣不開。行腳僧！會不會！腦後一槌百雜碎；沙界眾生結大冤，禿奴忒殺無慚媿。風顛漢！老成魔！諸方那箇奈伊何？巖頭獨現大人相，直向德山頭上屙。」然師殊無肯可司李之意，一回相見必深錐痛拶，不以檀越作從官少為假借，微獨李也。

方侍御震孺謁師天童，語及工夫不切實，師劈面便掌，方矍然汗下，遂呈偈曰：「倚牆靠壁多生迷，賺海偷天似也無；劈面原來真箇熱，更從何處說糢糊？」與王大司憲之言前薦得，一皆要津把斷，寧使生身陷地獄，不將佛法當人情。師之絕情離識、第一相為人，為若此也。

住鄮山三月，復為紳士與司李請住太白名山。當是時，師臘既日高，寺規模又極宏大，建炎之殿上干雲日，一朝從艸萊中欲斬新扶起，師固謙讓未遑也，乃不數年而幻出寶坊，飛樓涌殿萬礎千楹，崇宏壯麗冠絕一時，然尤不足以居來學。計袂連踵接而至者，極衣冠之國、達羇縻之邦，公卿貴人，接足頂禮，魋結編髮之君長，多自重譯函書問道，由是名聞。九重將葺長干大報恩寺，纘成祖文皇之緒，俾師唱道留都；師以老疾願終林麓再辭不赴，識者尤為歎服。蓋師生性剛直，壁立萬仞，意有不可，撩起即行。

門弟子有持某宰輔書住某院者，師深痛絕之，嘗語學者：「貞觀嚮道，欲瞻風彩，上表遜謝，往返三四，引頸就刃，神色儼然。吾敬道信大師，茅茨石室，累煩聖主，且請前行，吾從別道，澡身淨髮，結跏趺逝。吾敬汾陽無業，休心息念，斷絕攀援，賜紫及號，力陳昔誓，收付有司，恬然受刑。吾敬芙蓉道楷，牢著艸鞋腰包，住院去就之間，輕同學子，不為蚖蛇戀彼窟穴。吾敬應菴華祖，魏國弘基欲為龍池標師一扁，直峻辭謝卻。」他可知矣！故師住天童十又一年，拂衣者三，皆為緇素強留而止。

至辛巳年秋幡然出門，萬眾挽之不可，將比雲鶴遨遊海天矣！為祁大中丞彪佳與兄駿佳要止別業，故棧絕往來省師酬應，然四方問道者日戶屨晨滿如市，莫能禁也。

七十七歲，明州宋海憲特遣使迎師還山，且託中丞勸駕，不得已過甬水，以天童屬累宋公，徑取道入天台，仍住通玄寺。通玄山紆路僻，澗肅林寒又頹廢久，師旋為葺理，而學者力作攻苦，加諸敺逐，有僕隸所不堪者，益親依奔赴而至。至孟秋七日，師以衰頓之故，竟爾趨寂焉！世壽七十七，僧臘四十四，六坐道場說法二十六年，化溢支那、言滿天下，以至日南景慕、海外欽風，且祠奉為中興臨濟之祖矣！乃晚年愍世說法者多陷牛跡，著說纍數萬言極論之不已，若是其齦齦何也？師固曰：「與之直辨到底，待他開口不得、枯竭無餘，無可奈何，彼自心折而休矣！故彼曰身見，則以身見激揚之；曰一橛頭，則以一橛頭發揮之；曰極麤一棒，則以極麤一棒整頓之。或援古德機緣，即折之以古德機緣；或攀從上綱宗，即讞之以從上綱宗；或流為世諦言譚紕說繆論，即斷之以世諦言譚紕說繆論。」

唐子元竑有言：「彼示與師軋者，其人大都負大力深智，鳴鐘鼓、撼山嶽以相加遺，而師晏然踞坐，張空拳而八面應之，攻者屢變，應者不變，無不給也，即無不摧也。便後來聰明辨智之夫，知此道果不借他力，廢然失其增上慢心，頫首以入爐鞴。」其知言哉！卒之師說出而風聞寰海，江湖閩粵之人，雖猒飫保社，操鈯斧而山邊水邊者，莫不憮然自失，願就弟子之列。其與師軋者，至為狂詈、為凶短折、為吐光紅爛盡真，枯竭無餘無可奈何，而大慈攝受之心，師終無間也。

師凡缾錫所到，萬眾喧闐瞻禮恐後。晚居太白奔走天下，如一佛出現室中，未嘗以顏色假人、語言文字羅籠學者。當門踞坐如西河師子，人與非人驀頭生按。又普請煩重，廿里河干不時輸運，土木之役半出學人，玲瓏嵒負薪，鳥道嶔崎，動致頭破足傷，而眾等堪忍依止，辛苦都忘。一時英靈畢集，號曰「僧海」焉！

其嗣法弟子受師記莂者，自大溈如學、鄧尉法藏以下一十二人。過此以往，若招手橫趨，闚鞭即去，憑雲漢以高視、入西山而不還者，未之或知也。蓋師生平以真實心，行真實行，悟真實道，說真實法，化真實眾。

方其始貧，食力也耕稼、陶漁無不備嘗，繼而出家，苦為生死事大，歷一十三載窮神極慮，心力俱疲，然後打失從前，唯覺情與無情煥然等現，當其煥然等現之時，無復情與無情差別等相矣！所以折旋俯仰，咳唾掉臂，乃至垂手為人，策諸學者搬磚運瓦、挑土拽石，或喊或罵，與人詰、與物諍，固無事而非真實法門者也。復不以言教而以躬親，名利視若浮雲、金帛等諸糞土，故凡在及門，非甚不才，未有不孤芳自樹開鑿人天者。今一十二人外，如四明智遠、白雲悟西、皋亭智蘊、武林寂然、雙林海懷、翠巖通哲輩其選也。然則師承夙智悲，為法舟航，又奚俟神告朱君(上申)，而始定其為慈受(深禪師)後身哉？

崇禎十六年癸未，門弟子建塔天童，迎師全身歸窆幻智菴之右隴。適霖雨經旬，泥濘沒骭，而道俗哀哀奔送者萬人，非師化育之深，曷由臻此？

叢林公論師以賣薪出家遂傳衣缽，有類曹谿；求道猛切深徹法源，有類高峰；以一宗鏡炤空萬法，有類永明；聖凡彼我等心一視，有類元珪；豪貴當前臨機贈掌，有類三角。至于力爭祖命靡愛厥身，旋嵐偃嶽，弗震弗戁，其黃龍、大慧之流亞與！崛起尋常，中興濟北，傾企窮八表，芳躅映千秋，夫豈偶然者？

門人道忞謹狀。

開先若昧明和尚行狀

師諱智明，字若昧，海陵毛氏子也。父為郡小吏，沒廣陵，故師驅烏廣陵之東，隱精舍方數周，而都雅白皙眉目如世所畫善財者，其師愛憐之，少不以繩墨削。廣陵故豪華多少年，日牽引為鬥雞走狗、彈棋六博之事，師既生長任意便與人博，輒爭道不讓，其人怒欲鼠牙師而窘辱之，師大媿畏。家有僕善緣，得徒步日三百里，乃挈之遊，奮然登金焦過南徐，將蹤跡天下名山大水而問途焉！莫宿銀山菴，見其徒方經營相嘈雜，而方來又憧憧不已，怪問之，曰：「山門將延三大師講《首楞嚴》，四方英賢戾至，子遠近誰里，將不為法來乎？」師聞而疑信半，且曰：「吾將觀焉！」旦日趨堂司，視門牓一《楞嚴》，必稔前五卷者與床曆。師從未聞經有所謂《楞嚴》者，復卒不得《楞嚴經》，既而購求乃得《楞嚴》者，誦則展誦如故，誦不終日誦，而前五卷者已如建瓴下矣！於是竟誦。乃大師至，至則人人奮厲欣勇見師，反感切涕慕淋襟不自禁，卒仰天：「於乎！誓如今大師者。」而師志始由三大師決焉！三大師者雪浪恩和尚也。恩辨慧滉漭無涯岸，苟其詞河下注，則谷陵深高易面，況泐名相之石，齧章封句守之隄？故當時三宗之學幾明，而一世俶儻瑰偉之夫亦罕不揵鬐奮鬣其門。恩一尺箠赴之罔假，唯愛師超逸，雖師受如響，然恩未嘗不輸壼奧見淵微，蓋喜海有再授之經、三車負獨聞之說，故及門豎義則後至先鳴，雖一時嶄然見頭角者，亦自遜其捷足矣！

師既綸貫諸部，慧聲日遠，則慨然自命曰：「嗟乎！戒急乘緩止可自利，膺城自守亦不可利人，某微大師則溝中斷耳！不及此兼利所以報也，吾將為四戰之國乎！」乃南走越、北走燕，納尸羅于雲棲、叩禪扉于紫柏。既而聞其徒之老有善百氏家言、漢人魏人開元貞元之體曰堯山者，復躍然起曰：「於乎！五地聖人習之矣！不曰：『雅思淵才文中王』，是不可失。」于是日夜趍太行，瞻伊闕，徘徊伏牛，物色其人于古澗寒溜之下，卒獲其善者而還。于時則有南郡之命、紫柏之輓，不得固讓益作而曰：「嗟乎！吾所學欲有所用之也，用而不蓄將竭久矣！吾欲為吾用地也夫。」乃陟匡廬之巔，放赦餘聞思，泊然禪寂者三年。復循山之陽梯空杙險而上，百折得所謂古黃巖者，居之又十年，愛其山川秀美，且有終焉之志，而星渚都人士則又以開先輓矣！

當是時，玄學日親，四方勸請之命日至。言默而道光、身隱而名隨，珠媚于川、玉潤于山，師蓋無意也。一以慈炤臨之，不猥附合，亦不皦絕離，故來而畏敬、去而慕思，死而哀人父子。感往昔，雖墓之木拱矣如始亡，皆師有以致之也。

師學始汜濫，終渟滀，而究則淨極光通，如擷奇探勝者造幽嵒、出深壑，霄然洞開天際，頫而視下則千里一目，攬不盈掌，蓋其所眓者高，故其所指者遠。聖言淵博學士俴夷，苟非忘筌誰與見諦？然尤厚行而薄說，雖極辨海波翻，終則咨嗟感發，間有一座之間凄惋不勝而去者。生平以尸羅為足、禪那為腹、《首楞嚴》為清淨寶目。其入匡阜時，與三者偕來，而黃巖則自謂于《首楞嚴》有深證，牓所居曰「智光」者，志證也。故叢林有昧楞嚴之稱，而學者無異詞。

師道被東南，因在黃巖緣在楚，然其間則皆若前定。一昔黃巖有黃冠者來曰：「我，許氏之苗裔也，旌陽讖後八百歲，多得道者興散林莽同時僊去，我師命我當建玄元太乙之壇于此。」從徒數十，畚鍤俱具。師乃禱後山之龍，與之約曰：「雨我也，晴則君，讓君我則去矣！」俄而雲生劍岫風雨至驟，撼山莊雷電挾屋焉！羽人懼曰：「噫！佛氏之宮也，非我有，然師殆非常人矣！」

郢之役，陽朔安居，蘄春僧後至，度失期，間行甚迫，夜宿荒陂。有告者曰：「昧法師期改矣！孟冬八日也，我乃其衛法者。」既而夢師陞座，服布木蘭色，伽黎面黃，髮紺如蠃，蓋佛也。及至果然，而師衣如夢衣，故楚人至今尤敬虔焉！

其走燕時，僑旅邸，有善許負之術者，隔垣聞師聲，驚曰：「此宜擅大名，何為者？」趨謁則師也，結驩而去。

早歲孤騫自喜，行往一橐，中載《寂音僧寶傳》，當山水得意處則出而吟哦，既又頓足拊膺曰：「嗟乎！我獨不得與此八十一人者同遊哉！」則又泣，復傲然挈之而往窮山絕澗，至不能前復又還，遇岐路則脫屣占之，往往多獲道。中歲則精嚴玉立，有類清涼；晚忽超放，又類棗柏。眾固疑之，莫能測也。然規學子甚詳，有攜其室灑來覲者，班其師之下拜之，以為瀆無人，師訓立斥之、甌之。溫嶺來聘享禮有加而無主狀，則曰：「此慢而貨我也，貨而可行，如我法何？」摽之使去，其惜大體多此類。

師刱自襄南，終至秣陵，中間或荊或吳、或甌或越，說法三十年，大小經論四十餘座，四方遺問無虛日，身以外無長焉！去來不晨豫，意至則行，追隨者方喘急而師已莽蒼在望矣！

崇禎四年夏五，以開先殿事遊西昌，忽示疾于淨土蘭若。六月十日手勒別諸護法狀，洎門人弟子遺誡，函封已，自詣龕室跏趺，笑謂眾曰：「我且試耳！」遂奄然坐化，世壽六十有三，僧臘五十有八。門弟子奉龕歸開先建塔，葬全身于黃石嵒之前雙劍峰之下，體先志也。蓋師每歎此山水麗峰銛，文中武外君子哉！增人志力，居者多得道云。

於乎！師生而孤嬰，出家踽涼蕭寺，辛苦萬千，重以內無說德，外有賞心，不自殄滅足矣！乃能起勞侶奮行間，登覺者之城，休宮止舍莫之與禁。當師之隆，結軼玄途，追亡逐北，以紫柏之陵轢無嚴亦曰：「昧公天授。」迨其燕坐黃巖，山若為高、水若為深，當世仰之若慶雲焉！乃晚年喜建靈廟，恆暴露于外，竟不克願而終。何也？語曰：「人能弘道，其如命何？」詎不信哉？然馳走學者三十年，名震公卿間，一以遊戲三昧行心，死生若脫，豈曰法傑？亦人雄哉！

師有《智光》、《空響》諸集行世，嗣法門人若干人，剃度弟子若干人。忞不天，依師得度開發蒙昧，咨決于外十數年，乃今僅得與于執斧之役，恐師行業將放失，後學無所考鏡。竊閔然不敏，葺餘論次，為乞銘之狀，尚冀有以傳師焉！

道忞謹狀。

故兄知廣西平南縣事文林郎亦采林公行狀

公之先由殷少師得姓，世有顯人，曰「穎」，為晉黃門；曰「茂」，為隋右丞相，仕于唐；曰「藻」，為江陵府使，仕于宋；曰「訔」，為廣州司戶，仕于元；曰「詮」，以解元除評事判。潮自黃門入閩，而子祿守晉安，因家晉安，司戶值幼帝播遷，起兵會張世傑討賊，卒于軍；而子迪因家南海，評事既遷石壁，卒于官，葬大麻；而子孫因家大麻，由大麻遷新豐里，則公始祖八十八者也。

公諱淳，字崇古，曾王父山，王父一嵩，皆有隱德，不仕皇考。時慶則詠歌白沙陳文恭之風，薄進取，止于庠。唯公幼耽學，有能文聲，聲藹鬱甚，凡十就棘闈弗第，卒循資銓選得廣州司訓，凡八載弗遷。大吏廉知其能，則交章薦，稍遷廣西平南尹，政成例得州牧，以不能媚權司方垢索毛吹，冀中以禍，卒之無纖豪挂議，則以不及去官。凡公如此，一裁之義命，無諂上之容、躁進之失。

蓋公為諸生時，方慨然于周公、孔子、孟軻氏之傳，而環嶺以東秉觚牘者，則以公文為模範，一時貳州牧伯與薦紳先生之家爭致師席，其百里重趼趨門下者，歲不止以百數，然公卒教之以孝悌忠信無倦。有貴人子驕公，自以為不狎不順，擯之，而後諸生知公意之所在也，則人人刮濯，諸凡北面公者，皆有懿行可述。

其居司訓時，念國家承平既久，所在弟子員習浮靡寡能，媚于天子邦家民命之託，使萬有一而赫然震疊之及，則屈辱師聖非是。乃輯〈為學之要切〉于修己治人者八條，日為申儆，期與諸生更始。

平南交夷徼姦民樂于為訟，而贓胥污吏多行誨盜之方，故縱其首事，而招徠之民卒流亡莫有禁禦，公則淑問而得其情、哀矜以畏其志，納諸禮讓之域、示以禍福之門，凡陳嘗率育之道，靡不有志載焉如指諸掌。既而不獲大用，于時則退而居鄉，鄉人無少長，畏公如父、敬公如師。間有舉事過當者則不欲使公有聞，既聞矣則羞縮庰避眎不敢直，曰：「吾終不可以見長者。」惟公邑居抵京國萬里，聖天子威靈德化，雖外薄四海而土瘠民貧，俗恬固陋，忘達識遠見漸靡久之，以至仁之屬、義之族不相知問，民生之鄙薄、風俗之不長厚，而公式生其間，蓋若有使之者。

公二十喪父，四十喪母，于生計蕭條之日而身孤母寡，弟妹方稚，公一提攜奉負以至于長。長則擇妻以妻、擇夫以嫁，凡嫁二妹，為弟再婚焉！初弟灝失怙過痛，得痰瘰疾，如是枕床席者連歲月，方趨救療則有糊口之累、欲行糊口則有內顧之憂，出入狼蹌莫與為生，公卒多方求善劑而調攝之如初。惟公性恬澹，不亟亟于富貴，而家貧親老不去心，逮喪母吳則哀毀蔬食，內盡其志、外盡其物，慮無有不得于心者，然終以不獲祿養為憾。每與家人道父妣事，未嘗不感慨欷歔，泣數行下，則謂：「福輕禍重，賴先人與庭闈之訓，獲有寧宇，使子孫知為學與善足矣！曷求焉？」乃舉祿仕之所入者度，足以奉公賦餉，歲時其餘悉以分贍族人親友知識，置大宗小宗嘗食之田若干畝，與食貧亡役之妻子皆有以賚。而又與人以讓、遇物以誠，方居東時有虛以告貸者曰：「我公之鄉人也。我本字某名某，以某行某役困此需貸。」公曰：「是與？」曰：「是也。」則如其所稱之貸而貸之。凡負公貸者，若而人與若而緡、若而歲月旬日，公未嘗舉而問焉！

於乎！予行閱天下多矣！所睹州牧令長，以官為威、以法為阱，漁獵生民，吸肌膚以至于髓，既而墨薉彰聞上官論斥，則包苴請託踰巨萬，其有彌縫善巧歸獲自公者，則恐喝傳丞追呼遞卒，輜車繹絡載道，涂爛其盈門而至。既至，則伐徹近巷以大第居，割里人世守桑麻以連阡陌，僕御聲伎雜沓，飲食相過從，無舊識皆新知。苟其賤貧，雖期功厚善，妻子轉溝壑，不一哀悲賑恤之，反非笑焉者皆是也。此夫所謂為盜不操弧矢、攻而不用弦刃，欺父母未有罪、而弒君未伐者，方坦坦施施，騎從十百出入里閈，上先人丘隴，自以為丈夫子生人世得志一時，當如此者，聞公之風又何如施顏面邪？

公生穆宗五年，生十九年而補弟子員；生二十六年而進廩諸生；生四十七年而賜明經進士，明經六年而訓司廣州，令粵西平南則公六十矣！令三年而公歸，歸三年而公卒，從生至卒僅六十有六年。而崇事乎生人之理、孝友義讓之道，則未可以一二三四指籌而算。蓋公所得于天者甚厚、致力于學問者甚深，而又有達觀以大之、積憂重慮以淬礪之，以至如此，其醇且備也。

竊嘗論之，古今人品若范希文之惠族、王彥方之式鄉人、陽亢宗之心勞拊字，道光師儒皆有聖人之一體，而公則似乎具體焉者！然三君子受其豐而公享其嗇，故吾于三君子，尤獨為公難。

公先配孺人何氏早喪，止一女。繼配梁氏生二子又一女，長曰于達，邑廩生；次曰于逵，邑庠生。公沒之明年予始歸省，姪二子與宗老頫泣再拜，涕興以請曰：「日月有時將葬矣！唯是碣上之銘無辭以徵[巾*又]氏，唯吾叔言之，文余先君，子將賴以不朽，請狀之。」噫！吾忍狀吾兄哉？雖然，予奈何自遜固陋使吾兄遂泯滅，卒不稱知于天下後世哉？因次狀于左，以俟立言之君子采擇以傳。

布水臺集卷第十六

布水臺集卷第十七

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

表

建海印道場啟佛表

伏以真源湛寂，迥絕名相之端；慧鑒澄圓，本無能所之跡。忽因明而起炤，生分別之見知；俄植境以為心，結攀緣之識想。元常汩其至性，耽染入自迷流。雲布情封，哀覺天之難旦；星排疑網，傷意地之恆昏。三界一往無還；九居長淪莫出。枉受多生苦報，總因業樹之崢嶸；空遺永劫餘殃，一本罪華之糾結。非仗法流水洗，曷由滌垢除愆？

恭惟華嚴至教，遍炤慈尊，報圓十身，統十虛以為體；富有萬德，極萬行而彌綸。澄澄智海波光；皎皎秋空月滿。坐微塵之剎土，主伴同宣；轉根本之法輪，聖凡共證。經自龍宮誦出，不殊天鼓之騰音；懺從雞足傳來，儼若趺光之燭炤。契旨而真常立復；披誠而積垢全消。信含生所敬之天；允菩薩真慈之父。切念某，生當末運，忝作人師。繼往才疏，道有慚于先德；開來智短，學無補于後昆。五篇七聚多違無德，而檀膏濫受；四攝二嚴素缺寡修，而信敬謬膺。知聵聵而日朘；老冉冉其卒至。徒寸衷之鬱結；每中夜以旁皇。方思九土悠悠，正入猖狂之路；更念勞生擾擾，茫無解脫之期。墮三塗則支分腦裂；生五趣亦樂少苦多。或饑疫而災逢，況刀兵而厄遇？肝塗野艸，長為怨雨愁雲；骨亂黃沙，盡作征魂殢魄。由是涓今月日，僧延十眾高流；期剋五旬，晝夜六時行道，如法精修，運虛空廣大之殊心遍週法界；陳難說難思之供養出過諸天。誦禮華藏玄文；依持普賢行願。為此竭誠皈命，肅淨壇儀。炳智燭以煒煌；爇心香而靉靆。恭迎十方常住三寶，奉請塵毛八部龍天，降現道場，證明佛事。伏願眾聖遙臨，同樹王之始坐；千靈普會，等正覺之初成。重重剎網全彰；落落圓音溢聽。仍回象王之步；再奮師子之威。燒香散華，猶彼啟明東廟，智即滿于初心；低頭合掌，方之寄位南求，因早圓于此日。菩薩透龍門以直上；聲聞預嘉會而逍遙。群真之解脫玄門，普天共獲；慈氏之南中樓閣，率土同登。業盡有情，無復眾生名字；地窮空界，總為菩提覺場。微願如斯，必垂加被。

奏疏

應詔陳情疏

浙江寧波府鄞縣太白山天童寺臣僧道忞謹奏。為恭逢盛典，魏闕心縣，媿值龍鍾，葵丹勢阻，勉遵法旨，力疾趨程，謹攄愚忱，伏乞聖慈洞炤事。

恭惟皇上陛下，誕登覺位，示現金輪。蕩蕩慈風，扇二儀而布亭毒；煌煌睿德，御六氣而子蒼生。既振尼山之傳，緯樂經禮；復弘竺乾之教，達本明宗。茲蓋愍法運替淩之際，亟揮佛日金戈；將出黔黎昏墊之危，特示迷津覺岸。是以紫泥遙降蒲輪，下迨于艸萊；覺苑弘開蘭臺，重修于漢室。蓋振古以來于斯為盛，而水土餘生何幸而遭逢者邪？

維茲六月初九，恭承天使到山，齎奉璽書，開宣慈旨，將以衰朽僧忞躬詣神京，濫充顧問。夫踐土茹毛，尊親有日，車軌書文，敢後朝宗，矧正法垂秋，佛祖慧命不翅絲縣。

陛下夙記靈山，乘願建極，于治國齊家偃武修文外，唯孜孜以斯道為己任，此蓋歷來開創聖主所不謀而合之盛典。綸音雷動，八表均榮，固不獨僧忞私承寵眷感慶交集者矣！唯是僧忞薄祜眇躬，濫芋禪席，穴處嵒棲，洊經霜露，犬馬殘年不覺六十有四矣！頭白齒豁，步履艱難，兼山糜埜鶴之性，禮數罕修，使奉命陛見，威儀失序，挂御史臺之白筆、忞罪尤輕；政恐眼目昏重，顧答矛盾，冒觸威嚴，忞罪豈容擢髮？

夫皇仁浩蕩天寶，尤遂嬾殘之高；帝量包荒大觀，亦釋道楷之固。忞道微德薄不及二僧，固不敢矯飾高節致方宸命，但竊思昌隆盛世英賢間出，抱道潛修之彥可以翊贊皇猷、丕揚盛化，尚不乏人，顧以衰殘無似之僧忞濫污鳳簡。聞命之日，所以中夜旁皇媿汗交集，莫知所措者也。緣奉敕旨，敦嚴分，難故違以取罪譴，謹遵旨即日就道詣闕矣！至僧委係老病支離，不堪長奉龍顏，尤乞聖慈矜憫，使犬馬殘生早賜終老泉石，歌詠聖德，銜頂無窮矣！為此據實上奏，不勝翹禱屏營之至。

進天童密雲悟禪師語錄奏章

浙江寧波府鄞縣天童禪寺臣僧道忞謹奏：為恭懇天恩，賜將先師語錄入藏，以光祖道、以茂皇猷事。

皇上統承精一，道契真宗，性命之學尤深致意，至於古聖語言有關世道人心者，尤必廣布頒行，使若見若聞各達本性，方愜御衷，真覺皇之慈心，振古希有者矣！

道忞幸逢盛化，身叨寵遇，又每承天眷，追念先師，賜邈頂相，復刻遺編，感恩已渥，復敢何求？唯是緬念天童先師圓悟，生當末運，興振禪宗，六坐名山，忘軀荷法，一時提唱機語，皆開鑿人天單明直指，日雖刻布人間，但未經入藏，恐漸湮沒。

道忞伏見宋景德年中，僧道原所著《傳燈錄》三十卷頒降入藏；元祐間，明教禪師契嵩所著《輔教編》三卷及《傳法正宗記》一十二卷亦賜入藏；乾道七年，僧蘊聞所進《大慧禪師宗杲語錄》三十卷亦賜入藏；元元統二年，僧善達密的理所進其師普應國師《明本語錄》三十卷皆賜入藏。此四者人雖異代，咸遇清時，道法耿光，于今維烈。況忞生值昌期之運，躬逢佛心天子重法之秋，誠千載一時奇遇。

謹扳前件事例，將先師圓悟語錄一十二卷，與忞所編年譜六十二帙，先經繕寫進呈外，伏乞俯鑒微忱，下頒鈞旨賜收入《大藏》永使流通，則正法眼千古長新，而願力恩普天均戴者矣！為此冒昧具奏，懇賜下部施行，忞不勝翹禱待命之至。

文疏

烈皇帝天壽聖節疏

象著龍文，式覘聖人之首出；籌添海屋，爰昭化日之舒長。體乾健以居貞，梅萼先春早放；歔陽和而布德，妖氛帶雪消融。艸木盡勾萌；山河齊點首。

某雲中野逸，化外編民。袒服犀顱，無與拜颺之典；茹毛踐土，敢忘庇育之恩。是用大集龍象，妙轉經王。燿帝網重重無盡之義天，恭資睿算；涌華藏種種難思之界海，克壯丕圖。欽願帝執其中，皇建有極。動也時，服也士，邁帝嚳之神靈；就如日，望如雲，等放勳之巍煥。垂衣裳而朝萬國，在在歌詠春風；舞于羽以格有苗，人人躋登壽域。金甌永固，寶曆嘗新。

烈皇帝薦嚴疏(甲申仲夏)

龍去荊山，曾動軒臣之哭；天崩杞國，每懷㑋士之憂。況千邦喪統馭之尊、萬姓失大明之炤？雖籲天以無路，庶叩佛而有靈。

恭悼某位皇帝身居黃屋，心眷蔀葑。寅畏一十七年，渠渠民瘼；饑寒千百億國，惴惴厥衷。破格求人，寧忘垂磻釣叟；轉環從善，不罪折檻朱雲。後宮無抴地之裳，儉率之風令可月著；尚衣有未明之詔，足臨之德[巾*又]可日書。方冀蠻夷貊狄之邦咸歸至化，詎難艸木昆蟲之類盡沐恩波？乃天地不仁，黔黎寡福。一旦潢池盜弄，九廟業矣震驚；俄爾堂奧虎生，百神居然罔主。夜臺幽邃，胡薤露之易晞；玄路迢遙，忽雲車其既遠。鳳闕崩頹於暴雨，悲深麥秀之歌；瓊支逆折乎飄風，怨切黍離之歎。月明故國，羇人回首；何堪綠黯芳郊，埜老傷心倍甚？僧某道遊方外、跡寄寰中，仰五嶽拔地之雄，光華猶昔；緬長松擎霄之勢，忠節自慚。敬仗佛光，嚴資僊馭。伏願夢破大槐國裏；眉豁彌勒樓前。剎海壞成，視等秋林之落葉；世緣聚散，悟同過眼之流雲。千聖不攜，己靈曷重？處處為人作主，頭頭本地風光。

告伽藍疏

穴復靈鰻，審骨身之具在；江浮瑞像，知蓮社之將興。明珠再至常聞，故鼎反來非一，況濯濯厥靈有赫，皇皇陰翊無私？祖令當行，敢託風雲之會；聖慈易格，願昭艸莽之誠。惟茲廣潤道場，向有巨鏞千石，聲傳空谷，疏疏清梵夕聯；響徹九幽，落落蟄閽晨啟。盡謂藏山之必固，詎同瓦缶輕捐？誰知有力而夜迻，幾隨凶鋒銷鑠？幸山靈之有在，致魔燄之徒張。赤海無故波騰；洪音自茲淵默。乘潮泛汐婆娑，海客時逢舞浪，翻風出沒，漁舟競見，無亦三閭之戀楚，殆將宗國難忘，故非伍子以沈江，寧有忠魂不化？

恭惟神聰，親承智者，密挈冥權，入夢丹宸。早看地轉天回，佛日尚縣金鏡裏，揚靈海甸，何吝神輸鬼運？鯨音還畣月樓中，繇是敬獻蘋蘩，仰咨天聽，伏願不辭弘力，速起沈淪。再扇雄風，傳金聲于覺苑；重挑慧炬，震師吼於石城。見聞增希有之思，圜通遍周法界；竦甬起瑞雲之色，廣潤普及含生。地獄停酸，三塗息苦。

募楞嚴方冊藏經疏

黛抹千山者春也，道如春而瀰漫宇宙；潛行大地者水也，道如水而觸處逢源。黃華盡顯真如，奚翅五天之祕誥？燕子深譚實相，況乎三藏之玄文？所以《圜覺經》也，豁圭峰之慧目；《十明論》也，洞邵武之見元。安公之句破《楞嚴》，良有以矣；無盡之病回《摩詰》，豈徒然哉？

太白名山，天童寺者，寰中巨剎，冠世寶坊。負海而消萬派之聲；臨台而止千峰之勢。風來水面，池波動朱藻之文；月到天心，嵒腹剖玲瓏之竅。繞戶駢蠃，排闥敷宣，則群象發揮；啟檻碧漢，當軒燕坐，則諸天寂聽。顧鷲峰其未沫；方畢缽以何殊？旃檀林長旃檀，伊蘭絕帶；師子眾隨師子，埜豻潛蹤。綠疏青瑣樓臺；棋布星分殿閣。乃南宮之琅函半蠹；北闕之玉軸未頒。與其遠莫致夫帝閽貝多重複，曷若近易為于檇李方冊裝潢？披展几窗明淨之前，一任鑽穿故紙；了殘星月交光之下，不妨看透牛皮。壯我雲壑之觀；起茲煙巒之色。功德輸於智者；山川有待其人。

靈峰修造疏

見瓊樓於一莖茅上，非功力之能加；撮大地於纖粒粟中，貴當人之自信。布髮果吉祥有地；插標豈大智無人？句章五磊，名山海上；靈峰古寺，丹嵒戛漢。碧嶂夌雲，象王舒迴顧之容；橫開寶剎，師子踞盤空之勢。力扞精藍，百畝春田邁種；靈苗獨秀，萬株行樹衝霄。逸翮常棲石城岡，千尋壯雉堞之雄，攪海狂風吹不入。梅華徑廿里，延妙嚴之路，眾香佛國步無差。徘徊峻水巖前，彷彿天河之下降；徙倚白龍潭上，依稀玉甲之開明。嶄顏削出崇閎，既門牆而岸岸；密護周遭袤郭，亦關鎖其重重。展矣！小有之天；允也！應真之堀。但昔本袈裟院子，蜂房螘室，寧曰一攃以維新？適今改龍象禪叢，容與超遙，庶幾更張而文舊。打開毗邪離庫藏，全憑木上座神通；平鋪給孤獨黃金，只在須達翁揮霍。空中樓閣，會看紙上飛來；物外乾坤，有冀筆鑯點出。

道場山募建法堂疏

妙善法堂，說詼塵剎；普光明殿，含受十虛。團圞四角六張；一畝三蛇九鼠。是以色身三昧，紅鱗偕翠羽齊彰；根本法輪，水鳥合樹林共轉。然覺地如如不動，昧者恆多；道場起倒相隨，時人罔測。苟不當機擊扣，誰堪直下知歸？所貴玉宇瓊樓，不被莖茅蓋卻，百萬億莊嚴，還他兜率宮中本有。庶幾華幢寶座，儼然特地斬新；須彌盧高廣，無俟燈王國裏迻來。鳴鼉鼓！響鯨鐘！南山雲下北山雨，會看紅爐飛彩鳳。輥木毬！橫雪刃！牛頭沒去馬面回，直教鐵鋸舞三臺。欲祈此話大行，更冀知音賡和。

茅竹園菴募僧田疏

風霜埜坫，出家兒況味蕭蕭；煙水百城，禪和子行蹤落落。大地上孤征而弔景，唯有古路之橫開；夕陽中獨偶以誰諧？無奈前村之不搆。逢人青眼少，莫定晨煙；問路白雲多，難期夜火。化城如可廢，寶所孰與歸？

東出緱江，菴名茅竹者，門當孔道，路透長安。既四通八達之途，亦九峰三台之徑，以故參玄上士雲擁而來，絕學高人川趨以赴。雖僧空不猒旅泊，乃佛土亦有郵亭。單安一宿之寮，人人大歇；缽貯千家之飯，箇箇飽餐。庶楖栗橫擔，透青山而直入；俾軍持攜去，傾白月以歸池。長者發大心，且喜布金有地；檀那出隻手，何怕獻珠無門？百劫種良因，莫當面錯過。一朝圜福果，直舒臂搴將矣！

募建東山翼善禪寺大雄寶殿疏

遄征來布塞，孫綝勸景帝以停驂，張晏在東山玄石為蒼生而起臥。亂落一天華雨，傳寶誌之弘譚；開經幾度薔薇，記青蓮之再至。龍蟠虎踞，地既盡極南天；鳳翥鸞翔，人亦高齊北斗。所以英標代稱俊彥；清梵世擅名緇。考園林，則東晉實崇；稽宮館，則六朝最著。金繩開覺路，淨名偕翼善同芳；寶筏度迷川，慈祖共瑄翁迭駕。溯當年之壯麗，奎煥天章；問此日之傾頹，災傷舞馬。然乘除相禪，物有盛而必衰；消長循環，運無往而不復。充國黃金塔現，讖符正法；當興合同船子，歌還驗在。機緣適輳，欽承祖德，仗庇佛光。莖艸拈來，會有賢于之出手；藏金傾布，寧無須達之興心？重增禪社徽聲，再起山川瑞色。庶東吳勝事，咫尺非遙；將江左風流，幾希不遠矣！

于時天童八葉孫道忞，因大咸咸子之發祥，感能悟一公之高舉，忝在見聞隨喜之下，益生歡喜贊歎之心，乃為之重復殷勤合十指爪而說偈言。偈曰：「何年翼善燬琳宮？遽爾興心問祝融；願大因之忘費浩，思深益自增悲恫。化城幻出尋常事，寶所追還蓋代功；佇看神輸兼鬼運，九天移下玉樓崇。」

梁皇寺募修佛殿疏

法菩提場，含靈共託；寶莊嚴剎，眾福攸基。所貴起蔽更維新，始免七零而八落。橫一梁！承一柱！靈利底不妨點著知歸；錐頭利！鑿頭方！慧心人斯解看孔著楔。果眼親兼手辦，將玉轉自珠回。鈯斧揮時，散櫟朽樗皆大用；泥牛吼處，鈍磚頑石悉翻身。然廣廈非獨木所支，淨業須群緣共結。布地黃金剛始諾，本一念以承當；六天宮殿欻然成，恣千生而受用。冥報捷於響應，智者宜善知時。欲廣見聞，重宣短偈。偈曰：「曾聞一笠蓋金身，報得梁皇信有因；風雨活埋前代寺，還將功德報同人。」

寶慶院募緣疏

縛三條篾住山，時因道泰；傾萬斛廩惠施，義出豐年。苟能施難施之財，頓教黃金滿世；果若住無住之處，何妨我國晏然？寶慶南公者，緇田嘉穗，法網逸鱗。早侍諸方，曾染五味禪指；晚趨太白，飽喫三頓獰拳。顯老之典客，十秋囊錐始露；會翁之監司，再稔香袖時飄。聿來金地之招，爰點江陵之首。肉山傾置淨缾，不謾蹋翻；胡亂由他鹽醬，隨時打發。金彈換渠泥彈子，尚乏百丈之田；飯桶空呈漆桶邊，若作金牛之舞。薄[利-禾+(囟/比)]嶺雲片片，猶然千古意分明；細切春雨絲絲，終覺一堂風冷。澹欲索廬陵米價，乞開盧至慳囊。

臨海新興法輪寺募緣疏

佛日將頹，法輪竟埋於荒艸；梵宮再闢，福田廣植乎檀林。明堂瓦雖插簷；香積塵仍封甑。口朝天！囊挂壁！罄縣無底缽盂；虛以往！實以歸！空走百城雲水。冷灶勝於熱著，緩急攸分；饑食易為飽餐，懷仰自切。但能割寡涓滴，匯成巨流；況復裒多修羅，飲皆滿腹？閻浮王有天下，無憂之受報，何崇供養初由？掬沙童子之往因不遠。君其善聽，我匪謾言。

施茶疏

趁燄之鹿，每喻歎於有道聖人；喘午之牛，恆見問於至仁君子。況肩摩轂擊之會，當流金爍石之秋？蒸氣則成雲，揮汗且成雨。望梅止渴，譚院之機智徒聞；借手行拳，趙老之風規具在。從鼻入！從口入！總與八字打開；有神通！沒神通！切忌當面錯過。果見微甘回齒頰，七碗詎云多？直得毛孔散生平，通身方慶快。覺來襲兩腋，須知下載有清風；拈出本尋常，誰道南方無者箇？攪長河為酥酪，盡在山僧杓柄頭；變大地作黃金，還他長者阿堵裏。大家各出手，共結利生緣。

啟

復平若陳侍御啟(諱朝輔)

譚不二之宗，雖資曼殊敲唱；迻燈王之座，還他摩詰神通。道不虛行；法寧孤起？

恭惟門下儒門師匠，白社金湯，示見宰官之身，本受靈山之屬。念先師有未了公案，俾不孝更斬新例條，爰惠德音，式頒佳貺。但某罷駑下駟，粥飯嘗行。坐斷太白峰頭，終慚先德；劃開玲瓏嵒面，且付當人。肅候來旌，恭還趙壁。

壽寶慶南禪師五十啟

伏審歲添五分；臘更二毛。孔生亶知命於當年；蘧子亦寡非于此日。秋晚之桂薑益烈，性自生然；歲寒之松柏後凋，質惟天賦。

恭以某師，明珠象荷，寶鑑親持。願海宏深，乘大悲而示見；慧光高燭，騰金日以流輝。襟同鏡水俱澂，方越徹而兩彊不下；意並長天共遠，匹杭標而二妙難分。衣挂千頃之雲，㲯毿固以久落；頭挨大梅之雪，真實為之再芟。南陽之蛇虎無瞋、嶽頂之松妖不作。卻僊書于夢裏，寵辱何驚？迷華鳥于嵒前，玄微亦蕩。然口有碑而眾豎叢林，戶說勞勛；堂不開而道尊保社，人仰山斗。允惟法壇之傑；誕作緇侶之雄。某忠告早叨，曾沾濡于河潤；劻勷繼受，況分炤於鄰光？加以愾念同人，正復悲傷晚莫。盼庭柯之殞落，深自凄其；瞻喬木之鬱蔥，倍生踊躍。老成欣其尚在；矩矱諗所攸存。敬獻巴章，既式歌而且舞；載陳封祝，盍拜手以颺言？

請天目法師作羯磨啟

瞻風日久，幸託鄰光。慶承接塵之歡；敢冒屈尊之辱。但君子唯成人之美，上賢亦荷法為心。是故金粟如來恆預迦文之會，妙光大士敬白摩竭之椎。況叢林凄其如風、法社危若纍卵者哉？

惟茲孟夏將屆安居，有事般若真宗，必審尸羅淨學。五部推波離為師首，人天盼精祕以鶴翹。伏願按下千尺雲頭，敷我一潭華雨，儼然靈山再見，庶幾帛社重興。所有微幣，敬呈別幅。

銘

默齋銘(有序)

毗陵雙白王居士遊方之外，遍參海內諸尊宿，其有道之士乎！然而肝腸雪皎，意氣虹高，往往路見不平，未免拔劍相救。當濟洞之有煩言也，居士則日掉三寸舌為之和會，盡心調變，精力亦幾頓矣！事竣乃得訪予邗上，相從兩月。予智識暗短，于世出世間無所置喙，所不能鏟地埽除者唯日用飲食而已。居士于是廢然自返，坐忘視聽，內心無喘，忽恍然有造于離四句、絕百非之域焉！因自號「默齋」且請銘，故為之製詞曰：

齋固有，本非功，莊嚴備，萬德充；泯表裏，絕邊中，虛無倚，包太空。六窗啟，九類同，群相得，恣融融；四字密，佛祖瞢，靡因以，辨來風。心畫竭，意技窮，智莫測，識罔通；所以黠，毗邪翁，唯一默，墮群宗。

慎獨居銘(有序)

汪君中符，孝義敦仁，果毅以信，殆幾希乎！古俠而不侵，為然諾者也。今行年且五十矣！自以少方乘氣，壯復豪矜，行多忤于物理，深痛前非，知胡不夙，尤虞後過，寡而未能，乃揭慎獨而為居，庶法湯新以自警，抑將顯維謨承維烈繼序思不忘耳！于是為之銘曰：

於穆道真，維人之轂；離道眯真，人車斯覆。靈轡失御，意馬奔蹴；惟情是征，與物為逐。暗室可誅，明庭有鞫；昧欺人己，安所顧復？維彼哲人，學非干祿；克己存誠，慎爾幽獨。指嚴十手，眎虞十目；葆合中和，還真返樸。天地迥高，萬有殊族；德化滂流，以位以育。乃知道真。不行而速；展布彌綸，如春滿谷。矧伊象賢？教之式穀；如臨深淵，如集于木。猗嗟汪君！爾居不黷；善甚至哉，介爾景福。

大鍋銘

西江口吸，五熱身膺；智愚仰給，凡聖恭承。絕滲絕漏，日昇月恆；出無盡食，飽五湖僧。

雲版銘

殿閣風微，雁堂寂寂；三令既申，水雲普集。金牛起舞，甘贄下食；眴目揚眉，令儀令色；法社千秋，欽承遺則。

硯銘

方嶽貢，玉帛徵；陪黃卷，伴青燈。賢與處，聖與朋；爾作則，永為程兮！

褱大璞，吐華英；居斯正，浥斯清。爾棄兮聖賢隱伏，爾出也天下文明。夫是之謂山翁老石交，而奕世稱同盟也。

枕青山，漱流泉；出輔世，育才賢。文而質，靜而專；宜爾壽，萬斯年。

右丞硯銘(為子和堅禪人作)

磨不磷，涅不淄；天寶玩，出明時。王摩詰，老幻師；咸珍蓄，濬妙思；爾子和，復有之。於乎神物兮！不詭隨；自今伊始兮！永受持！

提詞

宗門崇行錄提詞(有序)

《宗門崇行錄》者，為祁仲子季超所集。仲子生華膴有曠識，其於功名富貴猶掇之也。當神廟臨御萬方時，四夷百蠻罔不賓從。乃聞樂審音即知南風不競，於是溯邪谿之上流，樂平原之膴膴，爰搆山舍而居。雜石偕麛，餐霞味道，因得廣讀諸禪典，見其言其行，足以發藥當世者，彙成是書，業問序於先老人矣！後復釐為十門，謬余於老人之門，為有若之似，遂以提詞見屬。顧余內炤生平，自審缺然，鏡臨嫫母，顏若之何？余不敢，請辭焉！去秋復迻書再督，辭不獲免，乃展卷從事，叩其定行，輒綴於每門之右，門五章，章四句。

直心

佛法源海，語心為宗；心月孤圜，萬法光通。由心虛偽，四生流轉；況復祖關？深固幽遠。雲失鳥巢，月迷津渡；神有所昏，智有所瞀。皇皇先達，胡征遂克；揆厥所由，惟心質直；以質直故，慧沼漪漣。是故道人之心，其直如弦。

密保

孔規時習，湯儆日新；淑人君子，懷憂終身。吹毛利矣！用了須磨；於皇烈祖，訓也如何？洞明空劫，盡卻今時；適未勝習，胡不古師？乃作乃輟，或存或亡；豁達致禍，莽蕩招殃。隳成山於增簧，嗟及衣而反裳。

厲操

造道惟勤，近仁以毅；凡百有成，伊誰自既？傳衣迦葉，苦行頭陀；法航終古，載其恩波。如何我人？便安是規；夫豈無說？聖諦不為。恐落階級，聊以徜徉；水漲船高，在理何妨？行解相應，超然曰祖；予何言哉？請觀前古。

晦養

尺蠖之屈，申不跬越；蒼松耐雪，千齡斯拔。其拔維何？濯濯靈柯；上干雲日，下覆青蘿。器大成晚，早用匪福；道亦猶然，寧惟物獨？欲隱彌露，欲蓋彌章；非厚於天，果熟自香。幸而獲售，終喧物論；所以至人，遯世無悶。

高風

靈山佛法，付屬王臣；彼交匪紓，繄惟道徇。既徇吾道，式降厥尊；奭然光護，法以永存。歔嗟末年，亦孔之羞；引首低眉，罄折公侯。胡甘而辱，爰喪所守；冒利沽名，德不增舊。麟遊靈畤，鳳翔天外；我之懷矣，於焉有在。

清節

四大苦本，貪欲為因；沙門釋子！自古稱貧。日中一食，樹下一宿；鶴樹終譚，云胡致告。世情麗都，道味翛然；務道于華，掘地覓天。在昔尼丘，魯中之叟；飯蔬飲水，樂亦忘憂。雲霄目視，佛祖飛埃；毀形守志，予何人哉？

雅量

仲父之功，匡王定霸；器小來譏，神有所詫。刻雕眾形，澤及萬世；予之佗矣，何仁何義？乃涉境風，得喪交嬰；顏徵于色，詞發乎聲。寧乖法禮，亦啟紛拏；勿謂小疵，已是大瑕。地覆天翻，我亦只寧；何以致之？行庭無人。

厚德

提婆推山，歌利割截；左割右塗，等心而挈。眾人不請，友而安之；於乎佛乎！何悲而慈？比丘師佛，當師佛心；況忍報復，怨害相尋。修己小嫌，忘佛大悲；剃髮染衣，抑復何為？爰有至人，海函山育；表此用箴，波旬之族。

慎微

破頭往矣！華鳥迸跡；供來諸天，洞山是斥。功猶不綴，過何可嬰？內省無惡，君子維行。尸居淵默，雷聲龍見；微乎忽乎！矚我如電。黃金之黃，白玉之白；貴其貞顏，恆無變易。一微涉境，勢就頹山；小德出入，終踰大閑。

無我

乘別大小，飲水分河；宗岐南北，入室操戈。調御善調，難調我執；盧醫拱手，膏肓病入。我病入矣！宇曖微霄；識且不達，見何能超？須彌之高，大地之廣；視彼虛空，終焉悵惘。以空無象，萬象光吞；善甚至哉！空獨為尊。

蘭譜題辭，為瑞先居士作。

茂叔愛蓮，淵明嗜菊；我敬蘭卿，獨生幽谷。風雪餐多，煙霞味足；吐而為芳，聞者神穆。葉挺太阿，華擎玉燭；安得君王？式卿嘉穀。燭炤民巖，劍誅佞族；皇路清夷受天百祿。

布水臺集卷第二十二

住明州天童寺匡廬黃嵒沙門道忞著

書

復玉齊耿兵憲(諱應衡)

台臺踞菩薩地、見宰官身，苟非般若根深、正因力大，安能於心無事、於事無心，盡瘁家邦而復擷奇問道有如此也？承諭夢中問畣，語合經禪，尚存作主，與夫捏合之見。貧道以為台臺切忌作夢會，若作生死夢覺會，則當人腳跟下大事隱矣！不見舍利弗問彌勒大士：「夢中說六波羅蜜，與覺時同異？」大士曰：「誰是彌勒？誰名彌勒者？」所以古先哲人，當見此道時，直得十方三世盡。空法界，淨臝臝，赤灑灑，純一真實，人體安可強生節目於其間邪？即名品荔支淨剝皮㲉之說，大慧當時漏逗不少。石頭有言：「寧可永劫受沈淪，不向諸聖求解脫。」不審台臺以為何如？

又

家瘦民肥，心夷政簡，雖官署一山林也，可以返收視聽，可以省問己躬。第台臺所患，不在世緣轇轕，而在用世心深；不在玄途窒塞，而在理障太多。苟能絕言思路，忘管帶心，一以老維摩之空其室內、龐居士之勿實所無，心行而力究之。一朝緣起無生，方知趙清獻所謂：「默坐公堂虛隱几，心源不動湛如水；一聲霹靂頂門開，喚起從前自家底。」灼有恁麼事，然後即以從前自家底，為諸官民提掇，則公堂即玅善法堂，豈僅曰一山林已哉？

與念尼王海憲(諱爾祿)

往時曾嚮大名於耿玉老齒頰，昨歸台次甬，蒙虛懷下問，得三夕快聆謦欬。因知大檀靈根夙種迥越時流，第必欲固其形骸，然後求進斯道前，雖略陳管見，尚恐猶懷昔嫌，茲復引而申之，終希邇言之一察耳！詳夫含生所以流轉不息者，良由無始世來，不覺遺真循炤，因炤生能、因能立所，於無同異中突生同異。同為根身，異為器界，遂使山河大地萬象森羅判然對立，乃至四相崢嶸、我人見隔，生情動念，造無邊業、受無量苦，莫不厲階於此。經云：「十方虛空生汝心內，猶如片雲點太清裏。」佛言豈誣也？必如大檀煉形固體，庶幾長生而久視焉！無論惑夢幻為自己、執苦本為真常者何如？且一受其成形而不與之更化，則一塊然匏繫而已。求其身遍十方、智入三世，如佛菩薩之雲興善利，我已失之矣！抑亦偏小之見，豈通人至計也邪？即曰：「我畏處胎而或昏，隔陰而致迷耳！」是亦不然。何也迷？悟在此事相應不相應，而不在形骸之變易與不變易也？蓋與此事相應，則一念可使萬年，縱或舍報還來，決不流向別處。不見《雜華》有言：「譬如丈夫食少金剛，要當穿皮而出。」苟與此事不相應，所謂：「暫時不在，如同死人。」況復塵勞擾擾業識芒芒者乎？所冀大檀舍短從長，會萬物為自己，直向毘盧頂上任運施為，庶慰貧道之懷也何如？不盡。

復中柱張相國(附來書)

端頓首座下。去冬聞飛錫北來之信，不勝翹仰，即大覺叢林有主，一切七眾人等奉金鎞無迷也，達和尚心願亦云圜滿矣！

端根器淺薄，傾耳法音，皈依久矣！未能遂解組之志，面奉開示，倀倀奚從？至西來大意，不可以文字求、意見索，欲拈疑義質吾師，而媿未能也。幸惠教先之，俾聞所未聞。

向年閒暇，曾修念佛持咒法門，慚無所得，近滯跡熱鬧場中身心交瘁，覺此事此志終不容釋，惟日夕念利澤及民、上報君國，庶幾寡過。然此願亦未易遽遂也。世出世不二法門，尤祈方便垂示，令迷途知遵，幸甚幸甚！敬具微儀，奉塵香供，破顏存之，亦云不遠之誠而已。臨啟不勝，瞻企依切。

去冬辱台命，猥以大覺見招，自審衰騫，曷堪驅策？但念達磨一宗響絕，大河以北者彌運執殳言邁，亦聊為法前驅云耳！

閣下少掇魏科，壯居台鼎，不以位貌之崇，拒人千里之外，尤復孳孳法道，念不去心，非夙承大願，則蹩躠名場之不暇，奚有于空宗哉？來諭欲拈疑義相質，尚媿未能。夫疑者，信之根、悟之門也。是以先德有言：「大疑大悟，小疑小悟。」惟不信故不疑，不疑故不悟也。今閣下既有疑義可拈，正不必山僧惠教聞所未聞，但打併身心專一緣慮，切於疑處著力，瞥然打破疑團，則拈與所拈，覓其影跡了不可得矣！

世出世不二法門，無別方便，亦只要居士看透張中柱耳！若看得張中柱透時，則人尚不見，誰為世出世間之法邪？即今張中柱作麼生看透他，但於一切處一切時，能豪忽不自放過，豈直工夫打成一片，即行於世間，且無纖豪過患與人指摘。譬諸刃焉！向外則傷人，傷人斯有悖入之禍；向內則克己，克己反有歸仁之福。今人處處放過自己，而於他人則多方責備，恐於世出世間未知其可也。瞽矇之言，唯高明采擇焉！辱貺謹合爪以謝。

復柴菴吳相國

伏承來翰，滿祇忠膏義血，不忍竟讀。於乎先皇！英主也，乃數窮百六，喪厥家邦。回思甲申三月之禍，寧獨閣臺疾首？即艸莽如殘拙，亦復痛心不已矣！抑聞之：「蕩蕩大千，空於覺後；明明六趣，有若華胥。」苟正眼觀來，則凡為蝸國，楚亦乾城，又孰存而孰亡哉？雖然，說夢癡前恐成剩法。不有閣臺之節義錚錚，彼鼠肝其父子芻狗我君臣者，必將假託乎斯言，而人道不幾澌滅與？

山僧二十年前即知海內有閣臺一人。今來昭陽，蒙不棄夷，卒惠教先我，則愈有以知乎閣臺也。

昔柳柳州作箕子廟碑而紀其德有三：一曰正蒙難、二曰法授聖、三曰化及民。夫閣臺不常忤權璫蒙貶黜乎！則所謂正蒙難者是也。不幸江海潢流明室之鼎，且南徙于黔矣！彼茁者雈莫不仰承新澤，獨閣臺身中乎清、廢中乎權，孝忠一線于焉少留，則所謂化及民者，是邪非邪？今天道茫昧，〈洪範〉、〈九疇〉之訓將遂湮夷，閣臺既文且獻，使有聖者從潭西而索求，當必有法以授之矣！獨山僧德不足以承先、道無能而啟後，雖私衷有激，而發為言詞者，不過候蟲時鳥自鳴自己，曷足以當大方之一噱？乃蒙許與過情，不令山僧媿深而芒負哉？咫尺不獲一聆謦欬，慊也，如何？隆儀謹對使拜嘉，臨楮可任企仰，弗備。

柬牧齋錢虞山

不孝幼為諸生習制藝，即知海內有以文鳴世，如老先生其人者矣！繼行腳遊方，間從碑銘傳志間見先生一二古文詞，益歎先生之文，非徒咀英而吐華者，其致廣大而盡精微、極高明而道中庸者與。

去歲因貴鄉許子，得廣讀先生《初學集》，益如橫開武庫、如深入寶山，如吳季札之觀樂，至韶而止。竊謂非胸藏萬卷，眼碧秋空，不可讀先生之文，抑先生豈徒以文哉？明治亂，植人倫，故先生之文為不可企及也。

今天下學者，尚惜先生之文涉世忌，不獲廣傳于時。然古文有抑于漢魏，淹于六朝，至唐稍顯，宋始著極崇尚，于元明之世，幾同《六經》而莊誦者，遷史是也。則先生之文晦諸一時，其章明于千萬世者，固有默司其柄者矣！然則嵒穴之士，欲聲施後世，非附先生青雲不可，抑先生至德作人，靡間朝埜。

緬維先師，崛興末運，振起先宗，為佛滅後再五百世，大法光明幢，是亦先生之所樂道者矣！今先師示寂且十七年，塔上之銘亦有操觚以論次者，而先師之道德終暗昧不彰也。竊謂人如先師，非先生之文不足以光揚至賾；文如先生，非先師之人不足以煥若昭回。彼長蘅異度之流、汰如竺璠之輩，尚得借託先生，矧俊偉如先師者？先生豈有愛焉末後光明點出筆尖頭，俾伊照天照地，非不孝一人之幸，實天下後世學者之幸也。猛擬肅莊登龍，請于下執事，奈為山門匏繫，特遣首座山曉，執狀牘與不腆之儀，代申鄙意，統惟慈原恕悉。臨書無仞翹企注瞻之至。

又(附來書)

往在嘉禾，得見《李節女傳》，不但文詞爾雅。而尚論閨門風義原本於祖宗之教化，當墨穴世界，點出金剛眼睛，甚難希有。徑山有言：「予雖學佛者，然愛君憂國之心與忠義士大夫等。」正於數行文字，描寫出徑山老人鐵輪頂上圓明。自此鄙人八識田中，屈盤偪塞，種得此一段根苗。每至酒闌月落，香銷燈灺，此中影子落卸，未嘗不與老和尚相晤對於大圓鏡中也。

腐儒失學，拙集流傳，積年餿飯，嚼之便欲嘔噦，不知何緣得入慧眼？過為誇許，當是此土眾生應以聲論語言得度，如鄙人俚言樸學臭腐滿紙，老和尚亦放眉間白豪相光收入文字海中邪！以此知文字三昧，不可思議如此，往年擊節大篇，故是霜鐘相應也。

密雲尊者塔銘，十五年前已諾江上黃介子之請矣！重以尊命，何敢固辭？第以此等文字，關係人天眼目，豈可取次命筆？年來麤涉教乘，近代語錄都未省記，須以三冬歲餘細加簡點，然後可下筆具稿。謹與曉上座面訂，以明年浴佛為期，爾時或得圍繞猊座，覿面商確，庶可於法門稍通一線；亦可慰吾亡友于寂光中也。上座還，手勒奉謝，蕭辰深山唯為佛法強飯自愛。

山曉回，披讀教箋惠然賜諾，許銘先師，真令不孝式歌且舞，躄踊俱興者矣！

竊惟不孝本一山林枯槁，四方不諒其固陋無文，輒以銘傳見委，往往辭不獲命，間亦操觚應其求索。獨先師窣堵波前一片石，于今十有八年，未得其當。每當鐘鳴漏盡之時，未嘗不五內回遑，惄然如擣。乃蒙老先生肯散墨華，俾留芳躅，使今狗馬即填溝壑，在所甘心，其他慕說之私，又奚可以言喻哉？

嘉禾《李女傳》深媿不成文理，及閱尊集則皆此物此志，方慶如蟲禦木亦自暗合孫吳，乃反謂：「拙言影子，落卸高懷。」何先生之與人為善，而顧自忘其大美也邪？經云：「雅思淵才文中王。」文如先生，真五地聖人之所習者。彼漢魏以還紛紛諸子，尚不足供唾棄，矧不孝之候鳥時鳴者乎？再遣山曉擁篲龍門，恭傒奎璧，佇雨遲雲，惟高空其沛然早及之。春風尚寒，有冀頤神善攝，長為南邦文獻，是祝是禱。

又

開歲以來，翹瞻雲漢，以日為年，不意王君山曉奉璋疊至。盥手開函，焚香展讀，儼若赫赫明明天王復辟，黯然而黑，頎然而長，眼如望羊，心如王四國，而我師復生焉！中間發微闡幽或貶或諱，文約指博，義正詞嚴，所謂：「法用春秋以繩當世。」則又雖有游夏，不能贊一詞矣！

自惟墓木既拱之先師，一旦借章麟筆，遂得孤光揭露，映照千秋，不覺情至而悲生，感深而涕隕。自今伊始，為不孝者宜何捐軀而報答也邪？

至若拙集加評，卷端授弁，亂九天之華雨、飛六月之嚴霜、此則老先生之正氣丹衷自橫自溢，卻不關不孝事也。

於乎！人生在三，事之如一，而戕倫賊義之夫，每每變易天常，斯人道所以鄰禽，亂亡所以相繼。孔子之懼，即先生之憂也。今人滅裂在三，倒披裳服，固揶揄先生之前，顙不有泚，抑獨何心哉？銘稿即依後命繡鐫，雙白歸忙，艸艸布復，嗣容專謝不宣。

復西遯超道人

星霜四閱，不通聞問，而臭味相孚，則無有閒然也。竊惟天下之無人久矣！非無人也，人而虧道喪真焉，猶之乎無人也；不虧道不喪真，則昭陽黎太沖與吾西遯道人，其幾矣乎！故山僧前柬昭陽曰：「微君福德持衰世，敢保閻浮盡化燐。」今昭陽且即世，以天下之大僅一西遯可名曰人。夫以曰人之西遯，乃復深諒山僧，使今山僧縱得一世之名，又不若西遯之見知見諒也。以西遯人也為人之所見諒，其人蓋自可知，然則山僧何修，而受知足下哉？先師塔上之銘，久空麟筆，創懷非一日矣！去秋所以重請虞山者，不過借託文言，以光昭先老人之徽烈，庶幾有以行遠耳！西遯固信山翁，決不幸虞山舞弄筆舌而雌黃天下也，況三峰為先師行二之子，則於山僧為同氣連枝，手右而戕其左，葉滋而掊其根，在他人或恬然為之不顧，辱在西遯見諒之山僧，斷不出此矣！或虞山信筆直書不留餘地，而猶子中如玄墓、如靈隱；即猶孫中如豁堂，如仁菴輩，走一使，持片楮焉而問山僧，豈可不手勒八行，專人請改？矧靈嵒之與山僧，猶稱當世籍咸者乎！見不出此，乃規為布置斡旋虞山，又動勞足下之管城君，是謂無識，且昧山僧。夫以明白之山僧，往往見疑於世，獨一不虧道不喪真之西遯諦信之，可慶也，亦可弔也。改易之銘，即如命定刊，雙白遠來多媟嫚，乞為山僧修飾弗備。

復靈嵒儲姪禪師

千里吳越山川相間，不能時託鱗鴻，唯從往來雲水詰問興居，得知痰疾一發旋愈，今遂平康無事，以為慰也。殘陽挂樹再荷天童，徒白巔毛無俾叢社，所幸飽柴足水，遠市離囂，豐儉可隨其家、寵辱不關於慮，得借以遂餘生耳！我山突兀、鬥諍堅牢，道德本荒疏、文章焉可恃？惟用道樹御野人法，行之數年，寂無形影，此則山僧自信較似差勝諸方也。

先老人塔銘，去秋始託虞山屬筆，七襄之報，諾以今夏浴佛為期，中間詞鋒有礙漢兄和尚，則山僧都未省覽，老姪既陰得其事狀，何不移牘山僧，俾為刪改，乃假手張靜翁斡旋錢牧老，抑復何也？雖老姪出乎機、入乎機，妙有化裁，但用之以待老阮籍，則所謂附同氣、荷同心之語，又似信不由中矣！老姪自是天生玅慧，山僧深媿賦性顓愚，然則患難欲其相成、德業欲其相劭，無乃太孤老姪之心邪！老姪言滿天下、道[番*支]江湖，先老人可謂有子有孫，是則借光多矣！

區區十八年來，松柏既實之枯骨寒原，遠煩玉步，或有媟嫚。得不深山僧之罪而消老人之福哉？乞泯此念，荷感猶多，改定銘詞，謹依雙白頒宣口諭，即如命施行矣！復謝不宣。

又

山僧向來於塤箎猶子之中，視吾姪最為厚善，以至忘名分、夷高下，甚欲舉爾住持天童者，愛爾施設文言豁達通暢，將來德業聞望殊有可觀故也。不謂爾於先師包藏禍心，每每筆舌譸張、雌黃無忌，山僧由是疏爾薄爾，不爾聞問者于今七年。

去歲，聞爾遷金粟，往來僧俗謂爾弁髦先人、欺侮尊宿，稱師翁則曰「天童大師」；祠三峰覺範則曰「振祖之堂」，北堂有先人廟貌，弗躬弗親、弗問弗仕，旬香月燈潦艸塞白而已，大不敬，無孫禮也。

山僧以為金粟道場，乃先師發蹟之鄉，梵宇排空、香田遍界，在他宗之人承而襲之，仰瞻俯視，不興食德報恩之思，且非人類，矧爾孫子？以茲弘功浩業，易爾蠆戟蜂矛，直摧枯拉朽耳！顧何毒不消？詎爾梟獍為心，始終一德嗟嗟！「密雲彌布」之扁何刺爾瞳？亦自書「親聞室」三字，糊之又糊、抹之又抹，此爾為人神猒棄以去，山僧為四眾攀援而來之日，親對諸山檀護剖抉重封而開顯者也。於乎爾乎！抑何喪心悖理、欺祖逆天若此之甚哉？

昔人謂黃檗：「勝亦奇衲子，但晚年謬耳！」今爾晚年則一味窮欲極奢、抑人揚己，慢山突兀高踰須彌、貪壑汪洋深淪滄海，出入務同卿宰，則丹塗香柏之舟招搖而過市焉！受用擬埒王侯，則采買定窯之碗羅列而陳餐焉！靡靡服御遊從、事事動求精妙，罔思歲比荒戎、室十空九，今我身衣口食，非猶諸天報得，要皆信脂檀膏，減割妻孥施我而營福者也。四大苦本，爾之增苦也彌勤；五蘊元空，爾之描空也愈甚。反先聖之良箴、成後昆之惡習，不幾謬而倍謬乎？

最可恨者，本一南通小販，專賣李四囂虛。如山僧居廣潤時，爾應臨海天寧，鄰封打齋，諸山嘗套，爾則載之語錄曰：「廣潤某和尚請師上堂。」嗣後山僧與爾同遭吏議，名挂按君白簡，爾時祇託天城傳一口信上山僧，旋即門封戶閉，杳不知其所之矣！山僧裁荅爾後，自分臨難不可苟免，徑詣臬司投到，遲爾三月始來。至明年質獄東甌，爾則不勝怨天尤人，及乎杖決憲庭，爾之徒屬益怨山僧剛愎自用，輕出累爾，即爾亦謂：「此行不是法叔老和尚，小姪不願有生。」何事畢之後，遂有如許誇張之書見之《樹泉集》哉？豈非爾生平之言，類皆妝點出來，以欺世盜名者乎？

昔也按君參奏劾為妖言彌勒下生，今則以彌勒後身自命矣！然則當日何不一款招承，必高叫憲天以求哀赦，其故何也？昔也台邑圖形，杭都畫影，露布長書，會打繼起賊禿，今則以天台古佛自居矣！然則當日何不臨凡降世化導眾生，必通途畏過黃嵒、偏僻遠遶家子，又復何也？則是爾欲欺世而世不爾欺、爾欲盜名而名不爾盜，究竟一文偷不得，至今空作不良人，非爾之謂與？他若千籠百絡、結勢要權，謀徑山、攘金粟，正晝攫金之態、蚖蛇戀窟之羞，魔梵修羅之大慢、過慢、增上慢；火刀血塗之苦因、惡緣、極障緣，皆爾一身占盡矣！所以珊瑚枕上之淚，山僧為爾不啻日飲千行，久欲向爾深規切諫，未免慮爾驕矜傲兀，不能盡厥所懷。今因爾侮慢先師之故，始得乘間有言，所冀改往修來化凶為吉。然則畢竟如何即得？山僧不妨請爾所自比之妙喜杲，為爾作五丁力士開山通道置爾康衢，不見妙喜之言曰：「節儉放下乃修身之基、入道之要？」歷觀古人鮮有不節儉放下者。又曰：「日中則昃，月滿則虧，天地盈虛，與時消息。」所以古之人當血氣盛壯之時，慮光陰之易往，則朝念夕思，戒謹彌懼，不恣情、不逸欲，惟道是求，遂能全其令聞。若夫隳之以逸欲、敗之以恣情，殆不可捄，方頓足扼腕而追之晚矣！斯言也，在時流足稱金石之藥；對爾沈痾惡症，苟能去忌勤服，庶萬死起一生，否則福消報盡，厥戾非輕，恐不止于頓足扼腕之追矣！統惟鑒納，無任縈懷。

復靜香周居士(附來書)

雙白居士於七日過南岡，歷言和尚待法姪法孫之寬大仁厚，而歔植繼堂頭尤深篤，自知孤負老人處甚多，聞督責之語，跼蹐無地惶媿欲死，辭婉意切，其來非泛常可默會也。

荃叨為法嗣，何敢向人一句？今法戰已勝，小杖渠已全受，義無再加大杖之理。學人傳語云：「有致靈嵒一書，欲付梓工。」荃清夜思維，似可商略，伏乞以稿見擲，令荃與看，使之感服，尤勝刊刻。即興朝治天下，撫妙于剿，況同枝共葉乎？萬祈和尚矜宥之，倘以荃言為不然，亦祈過吳門面呈一切，商萬妥而行可也。總在先師翁一脈，曲全之。幸甚！幸甚！

季冬承晤佛日，後將返櫂天童，俟新春過越共話平陽佳山水。不意曹谿金粟後先命至，敦偪殺人。緬思金粟一席，乃先人起家之地，頃以主失其道，門徑荒蕪，殊可惻愴。因過武原，擬商諸檀，擇一代司俎豆之人，始睹靈嵒所作所為，百種千端，日以陵毀先老人為賞心快意之事，真令天地雖寬有所不容、人神雖隔咸為抱憤。他不具論，即「密雲彌布」一扁，糊抹至三，況其小者？使先師尚在人間行道，將不深削跡伐檀之懼，而大畏于匡哉？此山僧聲罪致討，扶綱維常，義不容己。所以反正有錄、杜逆有說、賦感有詩、讀告有篇，移書以切責之，苦口叮嚀以訓誡之，故詞不一而足者也。

來諭述王雙老代渠修飾，謂自知孤負山僧處甚多。山僧自念道涼德儉，何能于尾大不掉之人有所歔植第就？楊太史、王雙老為渠經營一事，使非山僧左提右挈，引渠出于正大光明之域，恐終身為炤提鬼，不敢以面目對人矣！此或山僧歔植靈嵒之一班。然負與不負，則渠心自有靈臺、明神固有業鏡，山僧于彼非但無責望之心，即彼或謗或誹、欲解欲截，罔不如水遭割、如光受吹，而忍之弗校也。獨是先師為祖，繼起為孫，以孫蔑祖，以下陵上，為不可長此厲階耳！

夫自有天地以來，便有綱常名教；自有生人以來，便有父子翁孫。今驅三尺童子，使陵其祖、毀其翁，彼固瞿然有所不敢者。何也？天定之倫、性生之分，淪于肌、浹于髓，不可得而攸斁者也。豈靈嵒身為人天知識，非狂非惑，公然陵毀祖翁，必聞山僧督責之語，而後跼蹐無地惶媿欲死者，豈不零仃洋裏更歎零仃，惶恐灘頭重說惶恐乎哉？雖然，困于心、衡于慮而後作；徵于色、發于聲而後喻。或靈嵒賦性中下，理固有之，然蔑祖戕倫之罪逆，又未可以惶媿一言為之寬恕也。

所諭治天下撫妙于剿者，德布成湯，網開三面，蓋為赤子無知，窮迫弄兵故耳！若夫陳恆弒君，尼山請討，胡氏秉議，尚謂此舉不妨先發後聞。況山僧忝辱先師門下，靈嵒又屬猶子？既非匡人之比，則無俟上告天王、下請方伯，復不口誅筆討，故含濡隱忍以褫成其逆惡，將蒙出疆不越境、返國不討賊之誅，較許世子不嘗藥而弒其君父者，罪不綦大哉？是則山僧于先師為敗子、于名教為罪人，有不獲戾于上下古今之忠臣孝子志士仁人者乎？以上下古今之仁志忠孝，未有不敦倫而衛義者也，不審居士又何以矜宥山僧耶？極知尊意為先師一脈開曲全之路，然其告文自白素非先師一脈，奈何奈何？

與繼公書，臘底既封緘，俟新春寄託轉致，幸專人來附上，郵傳靈嵒為感。

再復靜香周居士(附來書)

獅駕行急未及述，荃是夜同雙白至檗菴舟中一段話：「檗公楚人，帶性負氣，其平日文章施設全從氣骨上發揮，虛衷劑物以通彼我之意本非其能，然任事既剛，認過亦勇。」昨代靈嵒下山之時，原為本師禮足而來，豈嘗有宰官在意任心之過，以至傷於坦率如爾汝之呼？

重房輕扁之論，同來者皆為縮頸掐指，而彼尚不覺悟，其不留心於酬問可知矣！老人愛人以德，不忍姑息養其過誤，直提：「汝既為靈嵒嫡子，便須認得我家宗派。汝非吳江令，我亦非吳江編氓。」翻手一掌，當機剪截熊父母，此時似冷水澆背，陡然一驚，然後知老和尚一片婆心，無非慈愛子孫至意，不忍以門外疏親相待也。

舟邊語次，皆是銘感之詞，但云老和尚如是慈悲，非惟寸中知之，本師亦知之。今日原為本師而來，既承提誨，即可云榮及本師，老和尚從此可以釋然。如杜逆反正諸刻、似宜寢閣議論，俱可歇息矣！

荃今日不避杖叱，敢復進言：「荃等婚宦後學道之人，修持未熟，每於不及檢點處露出本來習氣，況檗公生平以骨氣自負，固不免偶錯。要其初來代師禮足之誠，蒙誨後受過不辭之勇，皆足仰祈慈炤，鑒諒于語言事跡之外。若云必反正、必杜逆，則老人一掌示其意矣！而又多乎哉！」萬祈弘宥寢此諸刻，不日容同雙白居士再叩函丈代荊何如？臨楮無任悚惕。

來翰述南岡艸堂山僧與檗菴一掌，及居士規諭檗菴之故。蓋山僧原以祖宗一脈待檗菴，若檗菴果以吳江知縣自待，則是門外人，又何必干預吾家事？抑山僧縱年邁，敢云非沙門釋子？然則掌檀越且不可，況掌吳江知縣？唯檗菴自任為靈嵒法子，則靈嵒亦是我家子姪，山僧尚可以家法繩之，又況檗菴哉？

聞檗菴因居士之言，即幡然悔悟，還是讀了兩行書，到底知文識墨，不敢自越倫常。雖然，檗菴唐突老僧，不過措大家一時腐氣，尚屬無心之失，不審靈嵒又何心行？種種毀侮師翁，落之于筆、見之于書，以至糊抹先師名號，使凡在先師門下者，莫不聞之疾首、見而痛心。非但山僧毅然有說，即古南亦正言對使，璧還趙珍，豈非事關彝倫義難緘默？所謂以吾從大夫之後，不敢不告者乎！

向使山僧狗馬，得隨先師早填溝壑，冥然幽閉重泉，無所覺知，斯亦已耳！今不幸而殘喘尤存，奈何非木非石，甘自褎如充耳！不與君父同仇，則亦有靦面目，何以視息人間？故今居士正不必問山僧起倒，唯多方曉諭靈嵒克順克孝，勿以少陵長、毋以小加大，舉從前之當門觸祖翁者悉改弦而易轍，則彼且皮之不存而山僧又毛將安附哉？否則縱令山僧三緘其口，豈天下後世盡皆戕倫滅義，相胥為獸為禽？抑于靈嵒豈真有暴秦之畏，遂無心非而巷議者？既從地倒，還從地起，唯高明其鑒裁之。

柬敬一主人郭子公

相去萬里，天各一方，而英聲義聞碑著南人之口者，如風傳響。語云：「道無脛而能至，名無翼而能飛。」于我公王斯為信之。

歲在壬寅，曾修寸函，託鴻問訊，想已達慈座矣！去夏因　先帝有山陵之役，特遣門人旅菴輩，馳送薊州，意　殿下必入朝會葬，復修候左右，庶俾親承謦欬少慰遐思。不謂奉　旨勞免，仍復山河阻越，傷如之何？

今春有來自瀋陽者，聞檀越子祁生，蒙推屋烏之愛，遂使怖鴿驚魂，依光定魄。抑山僧何幸叨榮施？真勝祁生晝錦還鄉矣！然此案遭誣枉至于家破身亡，累遺親族莫甚，价人纘、曾二錢子為最慘。今兩家妻孥與其弟虞仲方叔咸遠配遐天，流離瑣尾，殊可惻愴。就使山僧縣同陌路、恝若途人，尚當興慈運悲，效先佛投嵒割肉之思，況屬檀那？承信施復有　公王、救世菩薩，二天可戴、慈蔭可依，忍恬然坐眎，不一告哀，又何顏廁緇流，而稱慈悲眷屬也邪？為此更瀆威嚴，伏冀少舒蓮目、普放豪光，使其停酸息苦，聽贖還鄉，則死生銜結，寧獨錢宗為然？即日升月恆之福，山僧沒齒亦難忘頌禱矣！翹首企仰，無任主臣。

布水臺集卷第二十三

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

跋

題血書《法華經》後

佛如濟世大醫王，隨根說法療諸病；如病服藥無不瘥，病瘥然非不死方。天宮龍鬼及人間，教網羅張三百會；廣施法藥亦如是！以方便說非真實。

稽首《法華》最後譚，從前藥病俱捐棄；三乘歸約一乘門，彈指圜成正遍知。衣珠獲自本來有，非作故成離諸過；亦如父財子克承，受用無有留礙者。以無留礙戲論除，頓教火宅入清涼；露地牛眠芳艸地，春光依舊本風光。

所以玅！根境俱忘絕朕兆，聖凡景見大光中，萬別千差都一炤。法！覿面何勞尋專甲？大用堂堂知不知，鵝王擇乳素非鴨。蓮！亭亭獨出自天然，欻地千華生碓觜，婀娜笑倒東風前。華！一塵一佛國，一國一釋迦；胡越誰云天地異？不迻寸步越河沙。經！解語能言不是聲，絲絲柳線牽長日，滑滑鶯梭織曉春。

一字演經無量時，全經只在剎那宣；卷窮空劫不見頭，展滿十虛罔窺尾。日用勞生卷復舒，夜月晨風光陸離；革囊纏繳百千般，錯過頭頭自不知。伊余早歲竊知恩，金刀曾割紅蓮舌；瀝血流丹書此經，字字經兮字字血。以我身命即為經，盡未來際周法界；如經分布廣宣揚，普願見聞同證入。今此經王誰手書？力禪刺血以為墨；光通榴火珊瑚赤，七軸行行如貫珠。忘軀以為法如我，即如我願願力禪；分身如願與經俱，如空不沒湛然存。

題潘天玉所書《法華經》後

天玉潘子以自善根，生正信解，信解佛之知見，一念相應可以長御大車，疾登寶所。衣珠宛在，深嗟客作貧人；王膳不餐，長笑五千退席。於是閉關卻埽，覃思繹斯信解之不足，又讀誦之；讀誦之不足，復書寫之；書寫之不足，更請真寂永老題跋之。總之欲此七軸琅函流[番*支]大千之宇，俾凡有善根者，靡不信解受持讀誦書寫，一如潘子天玉，此其心也。乃申酉變革，真寂之跋，且隨兵燹遄逸，而潘子時亦隱如有失。

歲在辛卯，予赴道峰，潘子天玉始喜隨以是跋問予，予蓋未知真寂何如？然聞之先德矣！心迷《法華》轉；心悟轉《法華》，潘子果若心悟，則此七軸者，可以建立繇我，埽蕩繇我，何有於真寂之跋哉？

夫潘子抑知乎從世尊臍輪鼓氣，齒牙敲磕焉！而後有此三周九喻也。析音聲而求之，何者是法？又從潘子手腕運旋，紙墨淋漓焉，而後有此千行百帙也離點畫而求之，何者是經？是則經有時而湮、法有時而塞、跋有時而晦，而說者之與書者，蓋通往古貫來今，充乾塞坤，可以塵而說、剎而書、熾然而跋，而莫知其竟者。如此則多寶佛塔可以掌置他方、可以迻來此土，如鍼鋒葉、如陶家輪，於真寂之跋何有哉？於道峰之跋復何有哉？

書石衲道人家藏先司空所誦《梵網經》後

釋迦文世尊，舍金輪而登佛位；神宗顯皇帝，從佛位而御金輪。風雲匌匝，主伴重重，一時同班鵷鷺之臣，咸皆世主妙嚴之輩，故其列在三公九卿臺中省中者，莫不留神空宗、摳衣禪室，所以德行重當時、理學推名世，如越之石簣陶宗伯、墨池王大司空之類，蓋有由然也。

司空問道龍池，激揚先子，山僧以宗屬瓜葛，竊知公之一班。逮順治己丑，予且承乏大能仁寺，則于公居為甚近矣！其子石衲道人復從予遊，又從予得納菩薩優婆塞戒，乃示予以公生平所誦《梵網戒》本，且跽而請曰：「此先君司空公，受之雲棲宏老人者也。今某以先君之靈，復從師得誦茲戒，師必毋吝手澤，庶幾家世傳之以為宗器可乎？」予謂：「《梵網》之流通諸夏也，通都大邑無在無之；第自司空公以及子之身兩世矣！服之無斁，此則希有者。」或疑公與道人皆菩薩優婆塞，菩薩優婆塞自有菩薩優婆塞戒，此非菩薩優婆塞之戒也。予謂：「千華臺上千百億釋迦，所誦之光明金剛寶戒，豈即蓮華臺藏世界，赫赫天光師子座上盧舍那佛之戒哉？三世一切佛，三世一切眾生之自性心地戒也。心地無相，而以事相求之可乎？是故經言：『唯佛一人持淨戒，其餘悉名破戒者。』言不達自性無相之心地戒也。達自性無相之心地戒，則全戒而全佛矣！全戒而全佛者，無戒而無佛者也。於乎！正言似反，誰當信者？使石衲道人一如司空公，必知予言之不誣矣！」石衲道人者，字予安，蓋明之孝廉亹也。

書重修梵筴大藏後

此藏經為商河郡王所請奉安城中心寺者，歲久屋老僧殘，經之壞於風蒸雨溼鼠傷魚蠹者有半，寺僧無力修理，復不忍其狼藉，因捨歸大覺院中。適東萊張相國、靜香周觀察挽余江南，承乏是院，乃命僧五十餘輩，於中或補書者、或募貲者、或出手裝潢者，自秋徂春凡七閱月，用金三百兩復成全藏，念因緣非偶，而成功之難如此，謹書顛末以告後來。凡居是院閱斯經者，幸專意護持，毋外借；毋塵坌；毋為風雨鼠魚之所蠹傷，俾是經永鎮山門，常為人天法藥，則余之厚望也。敬稽首合掌而說偈言：「佛求半偈舍全身，百軸琅函豈小因？珍重大家生眼護，留將法藥惠天人。」

書憨山清大師語後

憨山老人居匡阜之七賢峰寺時，余實從之納戒，今老人圜逝，且三十年矣！頃余謝青州大覺院事，歸渡大河以南，乃于安丘準提精舍得觀老人示念外學。公法語，手墨淋漓，彷若慈容儼睹，余既不勝今昔興懷，復念公奔走道途，而事老人於艱虞險難之中，雖老人有以服其厥心，而盡瘁忘勞承事知識有如公者，亦可以風矣！勒數語于左方，而示後之展翫者，庶幾見賢思齊，幸無作筆墨觀焉可也。

書禪燈世譜後

此書壽梨棗在天童，其編次也在閩川，蓋予取福清吳君舊文而筆削者也。流通則在崇禎四年，至今甲午，凡二十有三夏，而徑山之《嚴統》始出，則又取予成說而頒為新條者也。

《嚴統》出，而海內紛然與之競辨者無他，以不應收天王歸馬祖之門。自馬祖之門有天王，則法眼、雲門皆為南嶽孫子矣！歷來兩宗世系，青原廣有載籍可稽，徒以玄素之碑、夏卿之銘與之徵詰，恐然否未知誰屬也。雖然！青原不以兩宗之去減其家聲，南嶽又豈以二派之留張大戶庭？彼睦州啟悟韶陽，乃使其承嗣象骨；圜鑑亦發明投子，而命其紹續新豐，則南嶽且為曹洞、雲門之所自出，奚有於法眼之區區者？如此則歸兩宗於青原，而南嶽之為南嶽者自在也。至若壽昌顯聖之光復吾宗，彼所謂豪傑之士，雖無文王尤興者，溯始流于涓涓，尚乃屈辱乎二老，況置于未詳法嗣之列，則吾豈敢？抑當日此書之成，予實無所攷鏡，故為之序曰：「間有說法當世、嗣代未詳者，但附于其宗之末。」而先師為增一語曰：「俟其詳者補之。」予敬服先師深長思，而小子愚不敏未之逮也。或曰：「雙徑之為思，乃始深長矣！汰虛承、存實繼，凜乎若峻夷夏之防者。」或又曰：「天下有道守在四夷，嚴外而不嚴內，尤之乎不嚴也。」予蓋未知二說何如？獨歎此書，本為不泯先德，孰知其反開諍論之端哉？語云：「功德天、黑暗女，有智主人二俱不受。」信夫！

書天童悟和尚語後

此乃先師為玅玄上人秉苣語也。因記崇禎辛未，余侍先師住今太白，時頹垣破瓦，滿院荒榛中有老屋一區，在法堂址，而上人與童顛二三輩，蓋十數春守香火於茲。一旦先師至，不五稔而復還歷代巨觀，上人以從心之餘，猶獲見之，故雪頂厖眉，日渠渠與眾作息，樂而忘倦。掩息矣！而先師實為之茶毗焉！力作於前，猒餐於後，誰謂耕而無穫哉？又十四年，予承乏茲席，其徒旭初明諒者出而視余，且請書軸後，志不忘也。余嘉乃孝，喜而為之題。

書謝氏一門五節傳後

歲在乙酉，清師入邗，居民喪于屠戮，羈俘者萬有餘家，獨謝氏薦生一門，母女子弟後先死者五人，咸以節著，靖軒趙進士為作歌五章紀其事，足徵青史矣！然予觀薦所著狀，而知薦妻張氏，當高藩困邗時，即與女希韞，籌所以應不虞之策莫如死長，故城陷之日，女先而母後，共投深井，蓋其素所蓄積有漸也。子于宸從井救母，冀有生理，不知氣盡寒泉。母生則生，母死則死，親屍在此，子將焉往？此謝氏三魂與邗溝一月所以長映廣陵之濤，而夜夜有清輝者也。若夫長子于朝之斃凶鋒也以墟墓出；幼子于陛之歸黃壤也以痛念母兄傷死非無為，節則有間矣！

雖然，千秋廟社，豈若蒿里之重，不有開城而揖賊者乎？百世君臣，奚啻母兄之恩，不有反面而事仇者乎？朝也陛也，情獨何深哉？故予敬次五歌大書其後，將以告夫天下後世龍樓鳳閣之家，必以謝世一門為法焉！

書李孝貞傳後

孔子傷明王之不作，則曰：「鳳鳥不至，河不出圖，吾已矣夫！」夫鳳鳥河圖，特鍾物之祥，然且興兆明王，矧人瑞而尤卓者乎？

在明神廟間，嘉禾女子有李鳳者，生而淑媛，四歲喪母即悲痛踰常。及長，力肩事父任，慮以有行遠父也，遂終身矢不字人。父固貧儒，鳳益工女紅績飪以佐父讀，如是者近四十年。父適沾重恙，鳳則默自禱天，祈以身代，俄鳳煮藥飲父，乃有青鳥銜果落鐺中，一劑以起父之危，其貞孝感通有如此者，故一時名儒碩學，咸有歌詠[打-丁+吳]著以揄揚鳳德。

以予博觀黃虞之遠也、漢唐之廣大也、人倫生齒之浩繁也，詩書所論序、史傳所紀載、諸子百家所稱述、稗官小說所網羅，至于仁聖賢人忠孝節義瑰奇之行譎怪之夫，顧何類不有？獨鳳以幽閨女子，非有黃鵠之哀、柏舟之感，一根本至孝，乃能捐欲廢情、反常合道，有上下數千百祀不世見，而鳳見之者，此豈為檇李李氏一家一邑之祥已哉？

明興三百年，太祖以承天啟運之聖人，洗清日月、釐正乾坤，功實不在禹下；復以聖子神孫繼繼承承，鳳蓋為萬泰和氣所蒸結耳！鳳鳥河圖出，豈徒然者？

說者曰：「鳳生萬曆十年，至崇禎二年乃卒，卒未二十年而明遂厄者何也？」予曰：「此鳳所以生當其時，死直其候也與。」

書李梵君傳後

節孝李梵君者，嘗從予問道天童，蓋甬東李進士仲偉女，文玉也三。生有異跡，甫離襁褓聞王母諷經輒解義，時已知世緣浮幻，有願淨修，不字人矣！父母強之字，一醮丘氏子，即為夫別置媵，自勤白業。因夫赴省試，沒于江，披髮沿江號哭三晝夜，痛感人神，尸為之出。隨欲絕脰尸旁，親族相持亟勸，復勉之以義，始旛然！念夫有孀母，婢有遺胤，宜為夫存宗祧、奉旨甘，奈何即死？死易耳！要當為其難者。遂以義割情，且循初志，因剪髮自比於式叉摩那之致焉！故傳稱玉剛方節孝是也，然未知玉蓋有磊落不羈之致焉！

玉嘗一日在城菴聞鄉居回祿，屬蕩盡，則手舞而足蹈曰：「而今以後，始稱寸絲不挂矣！」此其曠懷達識，固非近代士大夫所能勉企萬一者，況義烈凜凜如彼也邪？子曰：「棖也慾，焉得剛？」近代士大夫方其搢笏朝堂，侃侃而論聲氣、講戶門，剛則似矣！一旦賊闖都門、敵臨城下，其早以妾婦之巾幗蒙丈夫之面顏何？求如玉之矢死從夫，何啻九牛而一毛哉？夫以祖宗之澤、先帝之明，非有甚惡於天地神祇，而卒蹈覆亡之轍者何也？惡為群狐城眾鼠社隳而墮之，所以別白是輩，抑俾幽潛發跡焉耳？此則天地神祇之意也。如歲有春陽而無秋肅，則昂霄之柏、聳壑之松，反不得與葩緣[山/(爪-(乏-之))]飾者較厥妍媸。及乎歲晚天寒，來凰之梧葉既飄、媾雨之丹楓亦落，而是二君者，始得以青青鬱鬱見焉！

故玉雖賢女子，使其不遭異常變故，則與中饋之里婦相較幾何？國莫不願有忠臣、家莫不願有孝子，然國維多艱，斯忠臣之孤芳乃著；家惟不造，始孝子義夫節婦之懿行式彰。然則忠孝節義之顯于時也，其家國之不幸乎！悲哉！

書幼孺凌生詩後

諸佛菩薩有如幻三昧，善能神通遊戲，往往出沒天上人間，或為君公主持世界、或為神王宰制幽司、或以冥權示為同事之攝，則或與人為父母、或與人為妻子、或與人為昆弟友朋，并其臣虜僕妾，而為之或順或逆、或壽或夭，巧設方便開其正信，使其修持，卒莫測其從所由來，此佛菩薩神力不可得而思議者也。

晟舍凌氏有子名正綖，年甫十三，童而聰慧過人，幼喪厥父，以孤子撫，孀母其愛之育之，不啻如明珠在掌也宜矣！然雖就外傳，概未嘗咄嘔而吟也。一旦有疾，忽作七言近體一章，從母索紙筆，直擘窠書之，而後掩息焉！其詞有：「金紫何曾一挂懷，石田茆屋自天開」之句，豈非以冥權行四攝者之明驗與？不然，一孩提之童耳，此煙霞物外之語奚宜至哉？

或曰：「凌童之為開士是矣！何不常住在世，明以佛法開解夫母？必使其憯逝傷懷，憐才致感，凄其手澤，肝膽交摧？聖人不為己甚之行，此復何居？」予謂：「去聖時遙，人心淡薄。當安常處順之時，語以氾氾悠悠之道，將恐人而說者未有見，出而喜者已可知矣！惟其愛鍾于至性、痛發乎真情，而後重貲靡吝悉捐，以為之植福且遍叩諸方，亟求所以研幾乎死生者不遺餘力焉！則其利益夫母也不亦大乎？故吾直謂凌童之生也有故、死也有由，而有近于佛菩薩之神通遊戲者，非誣也。」

制書後跋

國一標名，清涼著號，至德下南陽之問、鄮山煥奎璧之章，久矣輪王不作，吾道寥寥。忞生丁末，運幸際昌時，重以道涼德儉，謬膺斯典，自應閉藏篋笥，庶幾無辱國恩。第上曾拈案頭敕書，有勒石天童用垂永久之詔。

緬惟皇上遇忞，怡顏問道，握手譚心，每敕近臣傳語老和尚：「審勿君王視朕，當如門弟子旅菴輩相接可也。」於乎！管仲有言：「生我者父母，知我者鮑叔。」竊謂上之知忞，殆復過之。然則言尤在耳，念豈忘心？此忞之所以日夜回遑而不能已于懷也，所幸先帝位階十地，慧性明敏，一時因馬蹶而知解頓忘；聞雨聲而得大自在。所以升遐之日，付託從容，剋期坐化，允為百王足法，斯可尚耳！

書鹿門西禪師語後

鹿門西兄，晚棄講席，力參先師，時座下龍象甚眾，獨與予交契稱莫逆。迨予繼席天童，而兄亦住白雲山寺，相距不一程，故彼此意興所至，未嘗不命駕相從。後予退耕五磊，再遷廣潤，尤歲一二見。至應越之大能仁湖之道場、山齊之大覺院，則相距數千里，然後離悰別況，託之鴈足魚箋而已。及予再住天童，則兄景迫桑榆，未踰年而化法，從此太白之堂，兄始音遐而跡遠矣！

今歲之秋，其門人道元信公繼主延祥，以省予來天童，乃出此卷示予。予腸痛西州，不勝懷傷今昔，且諗兄一往為法求人之切如此。道元既匪門外遊人，自應力肩師道，光啟白雲，奚俟予言而始勗勉哉？因其乞題，為書數語左方，亦慫恿之誼云爾。

布水臺集卷第二十四

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

說

師蕘說

曰稽古帝王之見於《詩》、《書》者，必堯舜為首稱，蓋堯之巍煥則天，舜之恭己無為而民自化，政治之隆，斯為尚矣！然孔子復稱舜為大智，固不揭其聰明天縱者，奚若濬哲生知者？奚若直曰：「舜好問而好察邇言」焉？邇言者何？即《詩》所謂「先民有言，詢于芻蕘」，《書》所謂：「芻蕘必采，工瞽必詢」者是也。

今上踞菩薩位現帝王身，無師智自然智蓋已積劫圓成，故能總握乾綱于幼沖之年，又安天下于細旃之上。日應萬幾，直如庖丁之解牛，于游刃之間無不恢恢乎其有餘地者！尤復敦兮若樸、渾兮若濁，眾人皆有以，我獨頑且鄙為心，此豈昭昭察察、苛細矜能之士足以管窺萬一？乃謙光導物不恥下詢而問字于忞，雖泰山不讓土壤、江海不擇細流，抑輕塵足嶽、滴水汪洋，忞將何自而上裨山海之高深？唯是仰體宸衷不自聖神，與谷王善下之義，謹采《詩》、《書》所謂敬獻二言，曰師蕘云者，敢謂下下人有上上智，誠以芻蕘固民之至賤，而識之最卑者也尚可為師，則凡茲後先疏附，奔走禦侮之藹譪王多吉士，我皇有不廣乃忠集乃益，虛懷而翕受之乎！彼人之好我者，又何所顧忌？固靳夫嘉謀嘉猷之入告我后哉！虛懷以集忠告，則我皇無心思，而眾人之心思皆心思矣！翕受以聽謀猷，則我皇無耳目，而眾人之耳目皆耳目矣！眾人之耳目皆耳目，故耳目斯能及遠；眾人之心思皆心思，故心思可以窮神，窮神極遠，故無幽弗燭、無逖弗周，舉九州萬國之情形，無告顛連之赤子。日昭昭于袞扆之前，悉綱之紀之、經之綸之，勞來而匡直之、輔翼而振得之，俾咸適其所宜、各正其性命，將見巍煥則天之勛業，可奏于恭己無為之治也何有。於乎！帝賚良弼，乃在版築之傳嵒；釣訪渭濱，而得鷹揚之呂尚，安知市井魚鹽之內、芻蕘雉兔之間，無名世興王之佐哉？則又不得不為我皇三致意焉！

原辯說

辯天者何？辯泰西夷人所立之天主教也。何辯之？辯其闢佛而不知佛也。然則我國何以有是教也？自利夷瑪竇者唱也。瑪竇於萬曆初年入廣嶴，稱重譯慕化，貢獻方物。其國人善制器，器多奇巧，於是得逗留中國不去矣！瑪竇死，其徒來自廣嶴者日眾，乃即留都洪武岡，建事天堂。指所事之天主名曰「邪穌」，謂漢哀帝時降神生西洋者也。一切人物皆由是主所生，宜敬事，可即還天堂，不則天主且怒不可救。至矯以《詩》、《書》「昭事上帝」等語，遂大誘中國人，日有風聞。

大宗伯沈公㴶慮之，上疏極言其事，乃得旨放逐。未幾，夤緣復入，今江淮河漢間多有其人，而廣閩尤甚。

天香黃居士者閩人也，有沈宗伯之慮而無其力，乃負其書來告中州人士，冀有以詎其說也，由是叩我師天童老人，師於座間明其妄執之非，天香遂以是意請為說以辯之，師因筆此。

景倩亭說

當山義興禪師，道崇天帝，特命長庚給師薪水，而世言東方朔亦長庚降跡，故夏侯孝若之序贊朔曰「神交造化，靈為星辰」，本諸此耳！茲亭舊名「陰蓋」，又名「鎖翠」，而博學深思之士，往往議其淺率，乃原本天童實來太白之景仰，以朔字曼倩，遂以「景倩」易之。於乎！我思古人實獲我心，後有來者，庶幾顧名思義，無忝先宗，常使太白來遊來歌，則其景仰寧有既哉！

翼孝說

愛無差等，施由親始，彼墨家者流尚知有疏戚後先也，豈剃髮染衣，法視天人群生之類，大者如兄小者如弟，固宜於族屬間蕩無纖顧，而滅裂其先宗可乎？

夫先師與磬山老叔，在當世為二甘露門，而在龍池則有卵翼之功，佛祖洋洋天龍陟降，則又何可昧也？乃不一世而門分矣！戶別矣！為之後者居然有生瑜何必生亮之思，於是積忌成毀、積毀成讟，狎之侮之不足又陵轢之，輕言以肆辱之，令不孝輩潛然涕出無從，至不忍審視何邪？於乎！先師已矣！敬其所尊，愛其所親，持以叩之常寂光土，抑豈先法叔之心哉？或曰：彼有所激爾也。父與伯孰親？人方詈其所生，彼獨非人之子，與而忍之乎？獸死不擇音，安所顧諸？噫！殺人之父，人亦殺其父，殺人之兄，人亦殺其兄。一間耳！彼此號為人子者甘心於是，吾不知其肺腸復何如也？孝子不侮人親，其于三寸，尚慎之哉！

辯訛說

黃檗之心要末章開示學者做工夫，教看趙州無字話，三十年前常疑其非斷際語矣！未暇辯也。頃讀《佛祖通載》，益得其詳。

蓋斷際於貞元中，以京洛婆指參大寂，會寂遷化，因禮塔石門，得親大智禪師，遂于言下徹證，則其說法應在穆文之間。逮武宗滅教，有口只堪挂壁，雖宣宗即復沙門，然僅三年，當大中己巳之歲，而師已遷化矣！

趙州八十尤行腳，曾見臨濟，後始住院，及遷化在昭宗之乾寧丁巳，相去宣懿僖昭無慮四十八年。嘗記法眼問光孝覺：「聞趙州有柏樹子話，是否？」覺直以先師無此語對之，且謂：「莫謗先師好。」豈六十痛棒打臨濟之黃檗，而末遂爾爾邪？然則此語非乎？曰何可非？蓋南公以後之黃檗與。

法派說

古者僧依師姓而命名，故有支氏竺氏之分、帛氏于氏之異。至彌天安法師，則以為大師之本莫尊釋迦，乃以釋命氏。後驗經果縣符，遂為永式。然而法派之稱無有也。僧之有派也，其起於中古之世乎！

按山僧得派之先，蓋始于燕都戒壇，世所稱為鵝頭祖師者。其派曰：「清淨道德，文成佛法，能仁智慧，本來自性，圜明行理，大通無學。」至受業先子僅十一世，乃山僧不從慧而從道者何也？由先子自淮揚東隱起家，而闡法興建于匡山之開先寺，復別衍十六字曰：「佛道興隆有開必先，傳燈紹祖以永萬年」者是也。

戒壇之派盛行天下，雖東隱無改其初。若江右黃嵒淨土諸菴寺，凡屬先師後而遵開先派者，正振振不可詰。然山僧自以開先既屬他氏，而宗派弗易則門牆如故，彼語斯笑斯藂族類於斯者，將無鵲巢鳩居之恥乎？因為之更衍二十八字，曰：「道本玄成佛祖先，明於杲日麗中天；靈源廣潤慈風溥，炤世真燈萬古縣。」於乎！飲泉水貴地脈，山僧今忝長育一方矣！厥初得廁僧倫，從誰脫白而披緇乎？開先先子也。溯開先先子之先所從來脫白而披緇者復為誰乎？戒壇祖師也。不有戒壇之祖，何以有開先先子之先？丕有開先先子之先，何以有開先先子？語云：「出世之師恩踰父母。」然則木有根水有源，又焉可誣邪？是故承之以道，庶開先之流不斷；系之以本，將戒壇之葉益蕃。若夫後山僧而作者，其丕顯與、丕承與，固不敢望夫不可知之人，正恐昧宗祖以為弱喪之夫焉！故著為說以志之，三世四世，宜作圜成，而易為玄成者，避天童先和尚諱也(今又易為元成者，避康熙之聖諱也)。

杜逆說

當山有扁標先師徽號曰「密雲彌布」者，係費隱容兄住持金粟時，屬檀越子穀之筆，大書特書縣置碑亭，義取旂常鐘鼎以志不朽者也。亭為孤雲折廢，此扁無寄，業高縣丈室樓前。

去春辛丑，費兄父子相繼渝亡，繼起由是乘虛入據，罔念先人豐功厚澤，而興榱桷几筵之思，公然肆其妄悖，乃別開戶牖另安祖堂，竟將先師徽號，麻纏紙裏，自書「親聞室」三字，搭以滹沱大宗三峰真子之印，而挂諸侍寮焉！

忞聞人臣之禮，不敢齒君路馬，民生在三事之如一，即使繼起承襲他宗，非我族類。然既忝居先師丈室，尚當恪恭先德，況屬孫行而蔑其祖，此而可忍孰不可忍？不知繼起何物獍梟，卒不返思今之我身為誰孫子？此之叢社賴孰中興？乃喪厥心魂逆天背理之如此乎！

犬豖為人豢養，非有膏梁以適其口；廣廈以尊其居，然見主則尾搖，聞呼且匐赴矣！豈繼起蒙子穀之輓推、受先師之遺蔭，顧不如豢養之恩？乃不聞德報而毀侮加焉？於乎！食我桑黮，懷我好音，凡茲蠢類，莫不有返復之心，矧人矣！繼起何心行之昧昧，忍為犬豖之所不為哉？

幸忞赴請過山稽查此扁，得諸侍寮，親對子穀稚升，洎諸山大眾開洗塵封，始睹「密雲彌布」之字跡，昭如星日。由是同眾縣挂丈室中堂，復記其顛末于祖堂，慮後之入室操戈，有如繼起之悖逆大無道而申儆之云爾！門人道忞謹述。時壬寅季冬之十二日也。

引

募裝釋迦佛像引

像設，周秦無聞也。蓋自摩騰入漢，以其古先世王曰優瑱者所摹之畫㲲。至明帝既驚夢感良然，因命工圖奉諸靈臺，于是真丹君子之國，始睹西方大聖光儀矣！然猶粉本相傳。逮桓帝建和中，更用黃金寫倣，而晉世譙國戴逵復出自巧思，往往注慮纍年而後就，則不第陋彼丹鉛縑素，抑駸駸乎超中古樸略而上之。自是生人福業相召，遂有地中涌出、海上浮來，甚而雕山鏤谷，家崇戶設，非有徵發期會而奉若嚴君慈父者何也？良以大聖明智之所著，與群生日用之所習，共此固有之性本，而恆沙玅德莫不彼此咸具焉者。故天將雨而礎潤、母齧指而子傷，是皆同體之感通，而世猶謂聖有殊異能巧，驚若帝天，此有為非實，所以來達磨之譏；而金不度爐、木不度火、泥不度水，所以致趙州之難。

譬之世有遭劫而驚悸失心者，雖居密室，聞家人子步履謦欬，未嘗不戰掉彌日。有智者過而詰焉，知其故，則坐之中庭，使左右夾持，為角貝歙張之震且死，至再至三，則恬不為怪，而驚悸之疾愈矣！然不問症候之所從起，概以此法施之癆瘵尪羸之前，則亦未有不煩冤致死者也。

故在六朝以上，人專福業，其于聖也為高遠、其于疾也為驚悸，法用鼓張角貝之術。若夫世道交喪，人心日以怠荒矣！則法用勸營功德、妙嚴像設，俾動其攀援哀慕之思，此法在補虛損實所宜用也。

余既無能退廢，尤病吾徒日竊竊焉先德之陳言，罔知時節之畸輕畸重，每欲告之未有。路會若虛上人方營聖人之像設于所居曰「普度」者，乞余言為引，因遂書而授之，若夫舍一萬報，終以聖人之法得度云者，則有上人之口在，無俟余贅也。

重修皋亭中塔院引

皋亭中塔院者，故宋真歇了禪師之所瘞也。禪師為大陽繼起之孫、丹霞克家之子，人尊而傑、道大而光，凡七據緇海，五膺天子之命。

紹興間，孝宗師崇尤篤，會崇先顯孝禪院成，特自長蘆詔師主之。開堂日，慈寧太后親臨聽法。未幾示寂，朝廷降香致祭，敕葬院之西塢，錫以「悟空」之諡，靜炤之典方服榮之。

宋運既終，元阿朮所在伐寑陵虐及師塔，啟龕見師，儼坐如生平，爪髮周身蔓長，阿朮驚歎，親自抱石掩之。自是中塔嵬然，垂五百年無恙矣！

今上丙子臘月之晦，院罹于火，塔一夕而燼。某上人，主塔者也，乃截江五百里，奔走涕洟告余曰：「維皋亭之有顯孝，顯孝之得不沒於皋亭也，惟中塔持之。今中塔廢，則顯孝一抔土將桑田是變，真歇之風不其泯！諸子盍為我疏其事？吾將持以告夫國王大臣長者居士，曾受靈山付屬者。」余曰：「噫！此蓋禪師披露全身，為大地眾生闢福田顯法施者也。善夫！天童老人之言曰：『當年屋塔護全身，一夕火光真歇了；普勸檀那出手新，定然必發兒孫肇。』不然，禪師生動宸衷、沒感暴虜，夫豈無山君水王呵護其間，而祝融乃燕然得肆其威哉？」上人往矣！祖燈燄發，大地春回，當必有起而肇新之者。

匡山蘆林精舍募修講堂引

江南之名嶽三，曰衡曰廬曰台，雖各雄尊王，長不相亞，一以金僊氏之道顯，蓋南嶽以讓、匡廬以遠、天台以智者。然其間法水濫觴則又本諸匡廬，故三學未興，蓮社之玄關早闢；五鐙未耀，破頭之紫氣橫分。蓋自遠公息念羅浮、大醫迴車南嶽，而後玄工義匠星散名山。然則匡廬者，豈特聖賢淵藪？殆亦法海之岷源也。泉流自中，子不離母，是以天下法運恆視廬山為消長。

方宋之隆，禪扉大啟，天下學者，不遊匡阜道聲不著，遂迄于今，探玄之士正馳走廬山未艾也。獨東林改律為禪，而天下義學幾浮沈五百歲。

迨萬曆間，受業昧公先和尚，至山前後剎戶知有學，而一時同慕道諸公，亦互起東南稱甘露門矣！先師沒，能紹明其道者，吳楚之士多有之，然當副貳傳化，則匡南之蘆林遠其一也。

遠公河目海口，齧鏃玄微，洞無表裏，使鼇鉤半擲，則金鱗滿載歸矣！何煩竿竹重栽，而至今垂老無聞邪？

辛巳之冬，予自布臺訪公，察公去就，固非絕人逃世痛自養高者，但所居湫隘為方來限，而蘆林舊有精舍頗明廓，方攃新，則又工費告匱，亦上雨旁風，無所蓋障。夫比丘之法，住如鶴、去如雲，一樹之安不再宿，豈固雕牆峻宇而以華軒自適哉？特以聽眾非鳥，不可巢而居也；非頑石，不可露而處也。故正覺垂成，艸座斯登，人天普集，則祇園不廢。如使公忘先德、棄後昆，則在今為有餘，必欲坐大講堂，俾戶牖開豁，則非蘆林不可。揮金布地，義固檀越非異人任，況興衰起廢，與培天下法運哉？靈山付屬，迦陵音在，予蓋其旁觀者，因不憚饒舌而為公言。

募建大能仁寺鐘樓引

妙音遐暢，無處不及，及而眾生隨類得解，各正性命，唯佛聲為然！其次則鐘。鐘以無舌之口、匪說之譚弘宣法要。大者聲傳百里或八九十里，雖小亦不減二三十里。若夫願力之所持、威神之所被，則大千靡間、剎海非遙，是故精舍之必有鐘也，豈曰表章法器、增重叢林，如故國喬木之謂與？實式開長夜之曉、蟄戶之昏，警覺幽明、息停酸苦焉耳？然使其庭軒是託，聲不發揚，如世阨窮君子懷瑾握瑜，不獲自致青雲之上。即賢如稷契皋夔，亦經綸何自以展布，而流膏澤于無疆之域哉？

越城之西南隅，世有名剎曰「大能仁寺」者，由廢而興，由興而求還舊日之觀，己于今歲庚寅之八月吉日辛卯，鳩工集炭，陳大範模、開大爐韝，鎔合缾盤釵釧以為一金，由是火候既到，一瀉而成萬斛之鐘焉！鐘成，而表裏無瑕，徽音洪著，蓋亦人天贊仰，萬口宣傳矣！

第無危樓傑閣以承之，不克恢張其德用，則亦與無鐘同。先民有言：「言無實不祥，不祥之實，蔽賢者當之。」夫蔽賢之為不祥，則顯賢之為大祥可知已，況復震茲圜音，迪彼遐聽，俾有心識之徒，審聞性之恆？如忻己靈之不欠，深明種智，同悟圜常，其為功德利濟何如哉？聲傳響畣，是在知音君子。

為序禪募修靜室養母引

吾佛大聖人設教，必辭親割愛，脫逃人世者，豈固欲其猒離恝然忘本根哉？將以求道利親，而普濟乎群彙者也。故聖人方生之七日，母沒而神趨忉利；及成道，遂登天以其道諭之母氏者三月。既下，復還本國諭其父，及闔國之人民咸奉道化。大哉聖人！達道以度其親，故語至孝者莫吾聖人若也。聖人既殂，千載嗣其道以為之後者，則有若黃梅之養母、盧行者之負薪、陳尊宿之織蒲履，班班見諸禪典，而世俗聽熒，乃以輕棄其親為吾聖人之教罪，而假我偷安之輩，復駕言以行其私，聖人設教之心愈不別白于世，嗟乎！

今歲之秋，予歸省，自天童過邗江，上人履慈者訊予，視予有憂色，予詢之故，曰：「序出家淺，未酬四方決擇之志，然有母焉老矣！亦有兄弟匪材，不可以據也。」予曰：「曷不為負薪乎？曷不為織履乎？」曰：「序弱，且無為母避風雨處，若得小搆數椽，序則日持缽焉求升合，亦足為母得甘毳之奉，無十金之客卒成就之，奈何？」予泫然默計，吾棄親出家，走求聖人之道於四方者且念年，吾伯氏子孺友，能字吾子，況吾母乎？然今不憚修途，數為母氏往還者，以先君子啟手足時，吾不獲承易簣之言也。予既重自創懷，復悲上人志，乃作而曰：「嗟乎！天下豈有無母之國哉？」廣陵固多慕義君子，乃次述其事，為上人一聲告之，庶徵好善之有同然，且以媿夫駕言行私，不顧父母之養者。

募住山資糧引

稼穡之于人也，功重而勞輕，然猶歷寒暑閱春秋，其間風雨之所散動；雨暘之所暄潤，能不中道夭矣？又必霜之雪之、堅之實之，而後賓焉祭焉、老疾焉婦子焉歲利其養，況君子明道蓄德期惠含生，而朝耕暮穫哉？

五天以往，塹山堙谷重譯乃通，故諸祖之行言唯傳梗概，其詳不可得而聞矣！至于熊耳西歸南嶽青原以後之尊宿，或親師而筋骸靡恤；或研幾而寢食皆忘；或求人而萬里風霜道路，固以皇皇焉！汲汲焉！殫精斃神矣！迨其得意之後，則長林豐艸，石室茅齋，動踰數十年，道尊德備不自知，偶爾一言露布，則天下響應，至有不起于座，而號令人天者比比而是，所以玄途日闢，雖今百世下而斯道廓如也，所謂「光遠而自他有耀者」非與。

世衰道靡，陵夷至于宋元之年，道德之途不勝名利之獵，于是遂有慆競苟邪冒昧而行者，然未有混淆如今日之甚者也！狂瀾既倒，遍界波流，雖欲規以古道，而少所見多所怪，是以伏首寒嵒，口生白醭，終不敢以椎魯遲鈍之方，關說于敏人快士之前。乃雲外澤公從磬山來，人事外聊為舉唱，遂爾傾倒者三晝夜。屈到嗜芰，曾皙嗜羊棗，要皆未易解也。澤公既不怪誕予，復欲近予半牛吼地縛一椽焉！期終身踐履斯言，此其志蓋大有過人者。但彼此囊空水洗，未免告困高門，尚非澤公心。雖然公惟去國捐俗，與道相輔而行，故送公者自崖而返耳！公而尚落今時，則人將保公，公才智豈出今時下哉？即或歲比不登，長者猒聞添缽聲，然端不猒夫行古道之人，故敬述數語付公友，俾合刺為前矛，知必有聞而肯可者。

募齋十萬八千僧伽引

六度莊嚴，施嚴為首；四事供養，食供居先。蓋人不得食時，則有尪羸之患、憔悴之虞，口且不能言、手且不能執、身且不安詳、命且不存活矣！故施人以食者，非施其食也，施人以慧辨、施人以安樂、施人以色力并其人之性命而施之施，寧有大如此者乎？

所以韋天語宣公律師曰：「世間福田，齋僧第一。」信有由然哉！

隱山上人苦行頭陀，少欲而知足者也。乃志募千金飯僧十萬，豈以精進大願，顧自為嚴與？實欲諸檀獲有世世長壽、獲有世世端嚴、獲有世世多力、獲有世世安隱、獲有世世慧辨通達無所質礙耳！豈弟君子求福不回，請于上人，其毋交一臂焉而失之哉？

越州雲門寺興修引

今上好善忘勢，居然古帝之風，而嗜道求賢，不間芻蕘之賤。爰自戊戌仲冬以來，徵車四出，博訪禪門耆宿，而予亦忝辱天書下逮，馳驛上京，蒙上恩遇，待以不臣。每當叩擊玄關，未嘗不虛己潔誠，勞謙巽問，尤復緬懷先德，企慕前修，然獨於雪嶠老人之高風逸韻，日理于口，殊切景仰之思。及余辭闕還山，尚以道影購求是託，則今上之于老人，豈非夙緣有在者邪？

夫越州雲門寺，海東望剎也。雪嶠老人實發跡於斯、開悟于斯、闡法于斯、歸真竁窆于斯。哲人遂往，曾幾何時，今僅數椽屋矣？復為風雨之所催剝。吾聞君子愛其所親、敬其所尊，凡為臣若子，於君父之所重，疑莫不皆然。昔者曾皙嗜羊棗，曾子不忍食羊棗，羊棗一微物，以吾親嗜好在斯焉且不忍食之，矧今上之嗜好老人如此？而越諸賢士大夫，同為臣子，顧于君父所重之人之室廬，忍聽其覆敗，不一出手匡扶之，豈理也哉？

予還山過越，適道濟上人以興修雲門之疏言來告，故余不序次雲門之往蹟何如，而獨[番*支]宣上意者，蓋欲越諸賢士大夫，知宸衷攸尚，將廣推愛敬之思，當有以仰體君父云爾。

募修安國寺禪堂悟空國師塔院引

粵惟聖王臨御天下，莫不致力民事，其在明而著者，固兢兢然咨謀咨度矣！即幽而山君水王，凡能為生民捍大災禦大患者，必思昭德報功，崇其廟貌，修其禋祀，俾無失墜焉！況復其人道重朝埜，德欽鬼神，生而陰翊王猷、沒而保持世界者乎？

海寧安國寺者，故唐悟空國師道場也。師嗣法馬祖，鼓打鹽官，聲傳四海，一時宗門耆宿咸共激揚，雖有斷際之恢弘、大中之齊聖，罔不服膺皈敬，由是鹽官國師之名，遂與天壤同流矣！然世群稱鹽官而不稱海寧者，由海寧舊屬鹽官州治，距今縣治四十里，元文宗朝，州為海齧無存，而殺止于安國寺之封界，邑治因安國，始得託以建立民社。嗣後由元明至大清三百餘年，雖斥鹵有消長之候，而潮往汐來，卒不能踰濠堤尺寸以西者，伊誰之力？使非悟空一剎捍禦其間，即再起錢王萬弩交射，恐莫抵其洪濤怒作也。如此，則嘉湖數十州縣，且不能保有桑麻，矧區區海寧七里郭哉？免萬灶之生蛙、脫兆姓于其魚，功高德懋如此，宜乎崇祀而昭報之，乃聽其雲寒水冷，樹老僧殘，莫之恤而問焉！不猶戴天而忘天之高、履地而忘地之厚乎？噫！非夫人之忘之也，高之至、厚之極，卒莫知其自焉耳！

余昨過安國，慨悟空塔且委艸莽，禪堂數楹又椽梠差脫不可居，會監院某公有興修之舉，出冊丐余言，將叩謁高門。余不敢以固陋辭，謹序次以告夫飲悟空之功、食悟空之德者。

布水臺集卷第二十五

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

祭文

告以直禪師文(一千五百廿八字)

於乎哀哉！兄竟蒙賊難而死乎！初兄在天童聞楚寇，虞黃檗老人之塔不寧也，歸護之，弟臨岐握手勉兄以再，兄曰：「道人家風，一刀兩段。」固心知非兆，而不虞如此也。

去冬弟歸省，獲晤令兄玄澤於廣陵，時淮楚交警，而訊兄無秏，弟時遂忡忡若負重憂於躬者，因約明春迎兄來東隱，亦慮兄或有不虞如此也。逮抵章江，果聞有七月之變，於時霜飛艸死，凍雲欲雪，弟且冥冥若處大夜中，不辨昏曉矣！亟命篙師發南昌，遂不克設位告兄而去。今春三月再渡章江，以兄後事之故，趨問玄澤，玄澤告弟曰：「去歲光黃無寇，寇且不至黃檗，七月之事，直公殆隱乎，其權以辭禒也。」弟則心語曰：「若所云者，亦否亦然！」蓋兄固語弟：「我無福於躬；無德於朝廷，特以國家天潢之故，坐享百里侯封之奉，如生民膏血何？今吾既出家，而屢辭屢受，余罪也。」夫此固玄澤之所以有此說也。然弟實知兄死矣！則又不設位告兄而行者何也？亦於百分千分億千萬分中存此莫須有之一念，而稍寬假焉耳！

頃四月十日濟生來，言兄被難事甚悉，則兄竟死矣！不可贖矣！縱弟百其身亦無可奈何矣！處今之計，祇有設兄之位，告兄之靈而已。於乎哀哉！乃至欲如向者之猶猶耳！望倖於一日一時斯須半刻，且不可得，又安望兄貿貿然來語於斯、笑於斯，陳古訓以規誨弟於斯邪？

故自聞兄訃以來，迄於今動止靡寧，蓋不啻日腸迴九矣！真如千車之輓我思焉；斗血之哽我咽焉！不及今引紙長書，臨文大號，將必有鬱結之疾、膈中痞滿之症，況兄去弟而死，又將百二十有餘日？今縱不能登穴呼些，以招徠兄魂；又不能吐一詞焉，位以告之，此在氾氾者義不敢出，矧弟與兄曠世之交哉？故由前以論，則神思芒昧不告可也；由後以論，則憿幸圖存或幾希於萬一，不遂告焉亦可也。不幸而至於今，既思窮望絕之如彼，又情無所將義無可逭之如此，則斷斷乎其宜告矣！而猶然不告者何也？將謂弟不知兄邪？而他人無弟之知兄者；謂弟不能言兄邪？而他人無弟之能言兄者，蓋能言則必知；知故能言也。

夫弟之知兄，非今日始矣！蓋自辛酉交臂於黃檗，兄時以王孫之重幽身叢席，方遂薙染，則群言交煽，彼碩大如某某者猶畏讋不前，弟獨以眇眇之躬，死生荷負卒成兄志，抑弟豈為分榮帝子，俾兄有德於我哉？蓋知兄法器，不謬為空王弟子耳！因與兄著槽廠者且三年。後弟參天童，兄亦再參天童。雖吳山楚水，不無屢間星霜，而彼此皎然，寸絲靡隔，故凡兄存之于心、發之于言、見之于行事，以至威儀動靜之微、瞚目揚眉之故，使弟為兄寫炤，操狀識以臨兄，端如優孟之于孫叔敖，衣冠扺掌無不宛肖，祇有人疑其生而不疑其死者，非夸兄以譽己也，蓋習兄之深實有如此知兄者也。

然則今又何其宜告而不告也？於乎哀哉！弟于此極難矣！較兄之終焉無可奈何者尤無可奈何矣！抑此無可奈何之故豈易言哉？將舉世有莫知其故者，亦惟兄上下左右之靈鑒之臨之，默而知其故焉耳！

夫兄既知其故矣！則弟不言其故可也，然兄知而世不知，將謂弟于兄遂如此爾爾也，則又不得不言其故。言其故，弟知兄大不說也。夫告者必有詞，無詞以告焉不可也。抑弟豈無詞哉？有詞於此，必求當于兄之心；求當于兄之心，則有詞而無詞矣！何也？使今弟徒以交情繾綣，含悲忍楚，哽於喑咽于兄之前？非但兄不屑聽，弟亦斷不出此矣！則必舉兄生平行業，從事乎師友者若何？深造乎大道者又若何？以至誠以遇物，恭以處己，濯人以德，飲人以和，木偶聲色之場；蟬蛻利名之域，大閑不踰，小德尤敦，乃今發最後之光明，經旬暑而貌顏如生、歷三刀而瘢痕無血，變渠魁之色、傷同道之心，庶幾師子之風、鄴都之轍哉！抑所謂求全象于既隱、得馬體于一豪者，不云無之，然弟知兄亦不受也。蓋兄道光用晦、德厚用藏，一于聖人遯世不見知，故證矣！以為無所得，博矣！以為蹄涔之莫窺，識達矣！而恫恫焉若顓愚之無知，言可法、行可則矣！而惴惴焉若無一節之足錄乎人！湘之南、潭之北，顒顒焉向風矣！而甘自陊于鄙埜固陋，豢養童禿之倫，俾無得以名貌焉！兄宜何如為心？弟乃舉向所謂塵垢秕糠者，陳芹設藻，胡跽合掌，唔唔焉對位而讀，則何異韶而鳴缶鈞天，而於於夏而裘冬而葛，圜而逗以方者也？抑兄掩耳返走之不暇，其誰為聽之哉？更若援莊生之說、釋部之譚，死生夢幻，祈解勉夫兄，則又所謂藞苴為虛空安耳穴者矣！故弟至今窮思竭慮，卒求一詞焉以報兄無有也。是以告焉不得、不告焉又不得，真于無可奈何中又無可奈何焉者！然則弟將奈何哉？亦終于無可奈何已矣！於乎哀哉！

告寂音尊者文

康熙癸卯年月日，天童晚學道忞謹以潦水谿毛之供，致祭于圓明寶覺洪公禪師之靈，而言曰：

維師生知夙稟，慧性天成。書經目而終身不忘；思無停而萬言立就。早參明宿，悟真淨之高禪；晚閱傳燈，契汾陽之妙旨。頂王證真三昧；文字得大總持。蓋自有禪宗以來，博通經論，學富天人，雖代不乏賢，然未有如師之出秦入漢、左蘇右黃，風雷駐其舌、錦繡纏其腸者也。所以著為文字之禪、林間之錄、僧寶智證之傳，言言顯佛祖真詮、字字開古人生面，使天下後世之緇流，凡有志于斯道者，莫不大賢識其大者，以發明心地；小賢識其小者，以資益見聞。此師之時時教育我儕而為百世之師，我儕亦朝夕承師提命而為終身模範者也。

然由宋至今五百年，未有自謂因師悟入而附師門牆者，有之自靈嵒繼起始。夫繼起之師為漢月藏公，實出先師悟和尚之門，先師以其馳騁知解，恐流為荷澤神會之宗，間常移書規誨之。而藏公遂謂印心于師，庶幾叛去先師，不妨于天童可以忤言相牴耳！

前秋辛丑，繼起住金粟，金粟蓋先師道場也，竟公然毀侮先師，糊抹先師名號，謂曾昭告吾師業苾芬孝祀，倚師為得法之祖。以故不惟先師，并應菴以下之諸祖，莫不輕訶妄詆為不知禪。果爾！則師生平瀝肝雕腎發揮經論，所謂光輔祖宗者，非以利後昆，實為逋逃藪矣！是豈吾師心哉？抑忞聞之師曰：「古塔主去雲門之世，無慮百年而稱其嗣；青華嚴未始識太陽，特以浮山遠公之語，故嗣之不疑。」二老皆以傳言行之自若，其于己甚重、于法甚輕。古之人于法重者永嘉、黃檗是也。永嘉因閱《維摩》，悟佛心宗，而往見六祖曰：「吾欲定宗旨也。」黃檗悟馬祖之意而嗣百丈，故百丈歎以為不及也。夫古塔主去雲門之世眎師為甚近；青華嚴復有浮山為之證據，師且非之，矧乎杳茫之世，胸臆之譚？何所據而援師？是謂自誣而誣人，其為識亦卑且陋矣！奚悟師言之與有？

古今悟入之途亦紛而非一。釋迦睹明星而悟，明星可為釋迦之師乎？靈雲見碧桃；香嚴擊湘竹，角鳴雉堞，雞上闌干，不因柳毅傳書信，一聲江上侍郎來，與盤山之省發屠家、張無盡之觸翻溺器。昔人曾不以數者廢師承，彼假悟師言，乃祖宗夫師，則是溺器夫師矣！屠儈夫師矣！輿儓夫師矣！卑田夫師矣！雞角竹桃夫師矣！其于己未必重；而于法不尤輕也邪？

昔者季氏旅泰山，尼丘則曰：「曾謂泰山不如林放乎？」今靈嵒毀祖而媚師，豈師顧不如泰山哉？蓋師傑出叢林，為祖園翹楚。一朝罹患難、著逢掖，出九死而僅生，垂二十年重削髮，夷險無二致，故山谷極贊以為不肯低頭拾卿相，又能落筆生雲煙，況今歸復常寂光土，肯因粢盛豐潔，反冒昧從人而甘受非類之禋祀乎哉？知師斷不其然。然幽明暌隔，縱師吐棄，曷由證驗而表白師衷？盍亦薄言震之，俾莫不震疊焉！庶幾少塞覬覦而杜彼僥倖者之心；否則怏怏之徒，稍有不得乎師，其誰不可恩歸往哲而慢易前人？如是則徒可以叛師、子可以叛父、臣可以叛君，三五之倫將遂澌滅，奚有于佛祖之道哉？杞憂是懷，惟師其陟降而鑒臨之。尚饗！

見聞雜記

憨山清大師遣戍嶺南，因得修葺曹谿，晚年恩旨放還業，建逸老堂于匡山五乳峰下，適韶人再請還入嶺，遂示寂曹谿。蕭相國為卜兆厝其全身。時五乳徒屬，更迎師龕至匡廬，以青烏家言各人人殊，屢葬屢遷莫適從。會師俗弟子作牧豫章，復舁歸曹谿。將窆矣，而總戎宋公必欲易置含殮。及啟龕，則爪髮已長，貌顏不改如生，由是即肉身奉供曹谿焉！

先師卒未久，即託生桐鄉為顏氏子。三歲不語，一日忽呼其父名，父訝之，師曰：「你蓋我前身弟子也。」後其父登兩牓司李五羊，師又叱其名曰：「吾不喜你占高魁，喜你官嶺南，吾因得至曹谿耳！」俄染疾公署，復謂其父曰：「你為我召督學使者魏公仲雪來。」父難之。師曰：「云我有命，渠必赴也。」魏公至，與之酬醋，驩若平生，徐語公曰：「我不起矣！煩子筆，銘我骨而藏諸曹谿之原乎！」遂卒。於乎！隔陰不迷，已度越四果聲聞矣！復以往還久窆之身，起眎人天，非夙承大願力，而以死生作大佛事者，烏能然哉？

天台無盡燈法師，晚年說經幽谿，時魏璫方羅織公卿，緹騎紛紛四出，朝野莫不寒心，座下聽眾，間有竊議其事者，師訶之曰：「棄俗為僧，當遵佛制，彼朝政得失，豈我輩所宜言者？且逆璫擅作威福，不日戍皇陵，將作投環鬼矣！議彼奚為？」

迨先帝登極，師已歸寂，踰年而魏璫之死，一如師語不忒，豈師有夙通邪？抑如蟲禦木也邪？我聞定慧堅持，淨光自發，師其以是也夫。

無念禪師住黃檗日，山寺岑寂無外檀，歲食力不贍，監寺融公有高行善尊養，置為恆產用以裕眾，方慶賴之，師獨議訶曰：「多藏必厚亡，他日禍吾叢林，必爾屬也。」後師與融公相繼化去，未幾，秦淮寇作，聞山寺饒粟，長驅就食，遂殘破焉！於乎！若師者可謂有遠識矣！

博山來禪師敬嚴法道，座下嘗五百眾，有誾首座者依之最久，一眾視誾如黃梅秀，應得師衣缽者。默叩師，師曰：「渠不得吾真血脈。」曰：「舉眾無如誾，師雖無意誾，獨不虞壽昌法道邪？」師曰：「便絕何妨？」遂無所屬累焉！

後師圓逝，誾亦出世，信之嬴山，然終不振而沒。雖不可謂師前識，觀師不肯妄有付授，蓋與大陽同意，而世無浮山可歎焉！然味師真血脈之一言，抑歎諸方之愚陋可笑也。朋從黨附，在往哲所極斥以為庸妄者，今皆俾之策名祖牒，以為非是則門庭不浩大、支葉不繁茂，其如呂秦牛晉，早以絕根敗蔕何？然則諸方雖存，實倍屣于師之絕；師雖絕，實千萬於諸方之存，然則諸方固不存而師又何絕哉？若謂其等絕耳！與其絕于庸妄也。孰與師？

天童悟和尚，因淑之賢臥病鄮山，命僧餽諸藥餌，僧曰：「心病還將心藥醫，賢公以不蒙師記莂，憂鬱成疾耳！參苓豈應病與藥者？」師正色喻之曰：「前人付授，謂其道眼精明，足以開鑿人天也。若名位得喪日嬰于懷，則生死心正未破，道眼安在哉？」竟無所付授，未幾，賢亦病卒。

海岸端伯黃公，以虎林司李赴召入京，時公已望先師不肯可，而師于壽昌博山間置微喙愈嫌隙，屬舟中無事，簡先師語錄漫加雌黃，且塗抹焉！忽聞空中有厲聲而譴告者曰：「天童悟和尚，肉身大士也，你何為者而慢易其語言，罪將及你矣！」公由是驚悸失心，徑返匡廬剃髮，舟過維揚，親為予言如此。

吁！君子有三畏：畏天命、畏大人、畏聖人之言。公非不知畏也，特掩于一時生滅心耳！後弘光朝復返初服，起為儀曹郎，清師入石頭，不屈而死，天下卒以是多公焉！

淮僧定水、蜀僧白鷗、越僧蕭山、撫州僧鐵牛，皆叢林所知見為六群輩者。鐵牛依淑之賢最久；蕭山與白鷗曾參先師悟和尚，一親金粟，一近天童；而定水則出入天童、雲門二老之間，咸謂于諸師有得，往往以禪道詫謠俗，謠俗卒韙之莫辨，故定水且受天衣，為雲門信燒香矣！

俄越州亂，清兵掩捕至山，遂剚刃并燬其寺焉！白鷗為虎所傷、蕭山磔于寇、鐵牛亦支解王兵之手。

於乎！使數僧不即死，死而得正斃焉！其混真淆俗未具論，而樹大櫱生，又孰能為吾宗諒者？佛法有靈，于茲驗矣！

明末闖賊寇中原，攻城破邑殺人如芥，淮蔡有男子憂不自全，日禱關聖祠求庇焉！關聖見夢，告之曰：「定業難逃，非我不你庇也。厥後二百日，你冤對至矣！你與王姓以九行者，已六生相賊戕，此生合渠殺你。或哀求彼有悔心，則可免，你審記之。」寤而回皇不去心，先是其女兄之夫有浮家外郡者，忽得病且殆，趍書督護姊甥，扶櫬歸里，重以母命行，弗樂也，及至彼而病者適愈，亟回韁而賊至矣！因棄所乘隱叢薄間，全隊已過，餘一騎耳！顧見得之，即欲剚刃，乃疾呼其姓名，泣而丐哀。渠魁訝之，具述關聖夢告之言，渠魁驚曰：「若使殺人有報復，則吾百生酬償不了，奈何更添你邪？」扶掖就乘，揮之使去，騎驚而撲倒者三，渠魁倒戟卓之曰：「是焉得此沒用處漢哉？」歸而傷發于背而死焉！

復有男子避賊，臥于僵尸之下，夜有官屬，從騎甚盛，按簿閱諸殺傷者，至其名，則曰：「斯人合有棺，不應死此。」而男子則以有官自負也。既脫難矣！家族淪亡無所歸，有姪吏京畿，往依焉！且語之故。姪曰：「俾而登科擢第，我實不能，若異路功名，如拾芥耳！」乃為之納粟，例得縣佐，俄而病死，僅一棺耳。噫！世儒固言死生有命、富貴在天，抑知自作自受、報由業因，彼天與命，亦安能主張乎人哉？

有一士人，夢衣褐而黧黯者求救甚切，次日入市，見縛巨黿，適就刀俎，贖而放之。俄而其幼子肄業鄉塾，弄水沒于谿，晚而尋求，得諸水濱，艤舟救之，有物馱負，蓋所放之黿也，因得不死焉！

復有徽商附舟至一處，見犬繫于檣，問其故，則曰：「索負而償者，慮其逸，將入宰屠之肆矣！」徽商惻然，出金以贖，露重貲焉！舟人利其有，夜半縛置布囊投諸淵，犬亦赴水，盡力銜負得傍蘆灘。天明，復銜耕者之衣，牽至其處，解而得救。犬與黿固義俠哉！而放生得生，果因元不爽也？彼甘心逞志于一身一口，而致冤招永世者，抑獨何與？

北麻周承甫者，吳江縣學生也，因修河舫貰用平望張某桐油近十金，以張死，規負不還。其子從索反相訐告，而張氏固孱弱，無如何也。未幾，周亦病死。先一夕，張氏夢周衣絹領青綈袍，匍伏其家宇下。天明，犬生三子，有白項者在焉！呼犬故不應，以承甫名呼之，輒便翻跳躍而至，或遇親鄰舊識，則避匿不出。咄嗟！勞生不畏後世，方其三寸氣息尤存，陵人逮如不勝，豈顧謾心昧己哉？及乎報盡一朝，身毛已出，未免搖尾弭耳，屈伏前人，況復三途一入，永劫難回？再復人身，其何日之有？業之化人得不寒心也邪！

戊子越中變亂，民間子女為官兵所掠者以萬計，有小民妻亦在掠中，其夫愛不忍割，蹤跡得于某部之卒，議金以贖。卒曰：「須三十兩乃可。」及如約而往，則又欲五十兩，妻曰：「爾窮漢，何從措辦以滿奴腹邪？我將死以謝爾矣！」遂自經，卒大怒，為剖腹抉腸復抴其屍，以懼諸掠者，乃投之廁。登時雷擊其卒，死跪廁前。快哉！當視天夢夢之時，而靈爽如此。《泰誓》曰：「天視自我民視，天聽自我民聽。」有以也夫！

己丑諸暨大疫，有一老者，持十金詣市買棺，且以直與賣者之家懇舁以歸。及門久候，寂無聲響，排闥入視，則僵尸八口，闔戶死矣！而簣中有老者，蓋買棺翁也，愍而殮之。夜復見夢致謝曰：「蒙子收骸，恩莫大焉！但我家人尚暴露奈何？我有七十金在某牆中，子破而出之，可作棺費，而灶下復有三十金，足以酬子矣！子其為我善為之。」覺而起金，一如其數。

又予家先伯早逝十餘年，伯姊將及笄矣！適有目疾，忽見身存慰為診脈且灼灸焉！遺艾一包金三兩，與伯姊藥石，視艾則蘄艾，金則皆十成白鏹也。復咄嗟語伯姊：「你母不曉事，女有疾，恬不求醫診視，命渠速請醫某來。」伯母稍遲違，則怒而擊破家釀一巨罈，審所擊物，蓋後槽石也。聞乳母有絮言，復怒曰：「我為愛女辛苦來，我豈閒神埜鬼者？語無狀當斥，念乳我者姑忍之。」又謂伯姊：「你母不操切焉持家？雞逸鄰巷為人掩捕矣！」驗之果然。如是者經月日，始別伯姊：「我試期在即，今暫去，你審自愛。」遂無聲跡焉！於乎！幽明一致，孰謂死而無知哉？

婁東海寧寺，有鐵樹一株，于萬曆十六年三月初八日，忽靈枝生幹，異葩煥發，牆壁瓦礫觸之咸作金色。又于崇禎四年，寺僧修塑羅漢，已裝十七位矣，而因竭陀尊者未有檀施。歲朝，從其指端流光數道，達于門衢，不日而莊嚴畢備焉！九年四月八日，州人在寺興修佛寺，復感佛面舒光，傾動一時。順治戊子六月十四日，經藏又于中夜放光，衝宵達旦。夫何州無寺？何寺無經像？而海寧獨擅靈異者？以予觀婁人于三寶特信敬，尤復留神空宗，厥祥蓋有由然哉！

明末寇起關中，杜弢武為予言：「吾鄉民張氏素驍勇，有山莊傍河塘，李御史愛其林泉可樂，倩人求為別業，張弗許，李嗾有司逮以不法事。張懼禍，偕所知十八人竄身綠林。時歲大饑，人咸思亂，一哨而蜂叢螘聚，孰知其遂亡天下乎？」山翁氏曰：「昔之亡也，非其君昏則其政弊，亂有由然矣！明興三百年，無失道之君，特以官邪敗之，安危固不有數哉？獨恨彼虎而冠者腰金衣紫，貴為天子命吏，亦己父母烝黎矣！奈何肆其貪殘，剝民之膏、吸民之髓？遂俾天怒于上，人怨于下，一朝谷遷陵變，身之存者要亦無幾。然則彼虎而冠者，亦何樂而亡人之家國哉？」

甲申三月十九，闖賊犯闕，入據神京，宣諭大小臣工俱于二十一日廷見，投名牒者職如故。是日，百官畢集朝堂，始聞先帝龍去煤山矣！一象故越常儀，獨仰視大內，若飲恨然者。象奴以鐵鉤牽制，唯俯首搶地淚如泉注而已。四夷館復有回回使者六人，亦召入不拜，賊怒欲置重辟，使者曰：「我受命聘中華，吾君知有大明天子，不知有易姓之禍也。歸告吾君，以貢獻來朝，則舞蹈何辭？今無君命，故不敢耳！」賊終莫能屈焉！二事蓋海陵魯生者目所親睹，為予言如此。傳曰「夷狄之有君」，信夫！然象真不媿唐之舞馬哉！

吳興王元振者，潘大中丞僕也。幼鬻昭度家，既長，贖為府吏。郡守起義，元振與焉！昭度子國瓚，亦在其中。事敗，同執縛，將就戮矣！元振固爭：「國瓚無辜，其家器械悉我儕所藏。」蓋徵餉國瓚，實也。國瓚父子六人，由是得免。其弟冀脫兄危，復自首為元振真身，亦怡然受刑焉！夫以死代兄，弟誠賢矣！彼元振何人，乃能身維故主之子，況故主乎？今之受國洪恩而不知有故主，對元振有媿容，尚何以視息于天下哉？

孝子張命長，山東安丘人也，壯為縣吏，任俠，睹諸吏受賕多不法，知吏不可為，則棄刀筆，歸耕隴畝。家有產甚薄，計俯仰不足以周事畜，然性至孝，深畏缾滋罍恥，一唯竭力是將，擬所食恆倍中農叵豫也。適母患眼甚苦，醫且百方莫效其一，尤痛不可忍，因默自禱天：「儻母夙業報當毀眼，願抉一目贖母愆，毋使母長嬰痛苦也。」俄而母患果痊，欣然白母抉目，母力阻不允，自審違命非孝，假令昧己欺天或母痛轉劇奈何？乃躬就城隍稟明夙誓，抉一目焉！或曰：「張命長非孝也，孝子之道身體髮膚受之父母不敢毀傷，今毀目憂親，理固不可，抑命長自揣天不可欺，不知父母者人之天也？母天不允，亦可以謝彼蒼矣！必彊欲抉之，是謂執中無權，此不學之過也。」予曰：「子則學焉而不精，未逮乎中？其在張命長之下乎？《詩》云：『投我以木桃，報之以瓊瑤。』子知身體髮膚受之父母，不知還為父母酬以身體髮膚則是報也，匪傷也。又《傳》曰：『舜其大孝也與！德為聖人。』使舜而亦昧己欺天焉！且不可以為人，烏可以言聖？命長唯不敢昧己欺天，斯真完而素葆，目之曰孝子，張命長奚媿焉！」

甲申之變，三吳士大夫，有慷慨激烈攀先帝龍髯而死者；有因財致禍，受李闖酷刑而死者；復有屈節辱身，徼倖不死而卒不免于死者。詞林某某，蓋舍義而求生者也。乙酉夏五，清兵渡楊子，還挾重貲，避地江南，自慶出萬死入一生矣！于門生故吏之家，日飲酒高會，而閭閻早有聲言為先皇討不義之臣者，一鼓群從，遂縛以投諸江而死焉！夫死一耳！語云「死有重于泰山，有輕于鴻毛」者，言死貴得其所也。使某詞林知有今日之死，則將死于先皇上賓之日，而名且與天壤同流矣！奚為受制群兒而以醃醦至死哉？予尤悲夫今之學者，本為生死事大，乃返依違姑惜，不能抵死忘生與之一決。然日遷而月化，亦逮于死亡而終無救焉！為可歎也夫！

小童阿戎，臨海鄉民子也，受直為能仁牧豎。一日牧牛山澗，適虎逸出牛旁，戎急高聲誦佛號，不去，復稱大悲菩薩名，久之乃去。歸言知事，知事曰：「虎凶獸，見當趨避，奈何慢易邪？」戎曰：「我即避，大牛或無恙，其如小者何？」至哉仁人之言乎！道衰民散，受人國家與夫荷擔佛法，而為容民畜眾之君子，安得忘身為物，悉心阿戎之心，庶道法家國其有瘳哉？

布水臺集卷第二十六

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

警語

老死至近，佛法將滅，善來仁者，希聽讜言。夫念生死苦，發菩提心，因菩提心成無上覺，非千聖出離之本致乎！以迷自心無依住本無性妙理，取相生著，以著因緣起貪瞋癡，乃至造無窮生死業報，非三界眾生浪流終古，往而不返之由來乎？所以《大集經》云：「汝日夜念念常起無量百千眾生。」《淨土三昧經》云：「一念受一身，善念受天上、人間身；惡念受三惡道身；百念受百身；千念受千身。一日一夜種生死根，後當受八億五千萬雜類之身，乃至百年之內，種後世身，體骨皮毛遍大千剎土，間無空地。」況人身難得，異類恆生？是故《提謂經》言：「如有一人在須彌山上，以纖縷下之，一人在下持鍼迎之；中有旋嵐猛風，吹縷難入鍼孔，人身難得，甚過于是。」又《菩薩處胎經》言：「盲龜值木孔，時時尤可遇；人一失命根，億劫復難是。海水深廣大，三百三十六；一鍼投海底，求之尚可得。」又云：「吾從無數劫，往來生死道；舍身復受身，不離包胎法。計我所經歷，記一不記餘；純作白狗身，積骨億須彌。」是知風燈命脆，胡蜨夢長，電景露華，詎堪玩愒？又復林林萬井，總總群黎，幾人于此念生死苦，發菩提心？即發心矣！而良導難逢，他岐易惑。不見《雜華經》云：「一切世間群生類，尟有欲求聲聞乘，求緣覺乘轉復少，求大乘者甚希有，求大乘者尤為易，能信此法為甚難。」安似爾我得在宗門，以一念相應慧，直開如來頂眼？然不假方便，唯叩己參。

諸仁者！無始時來波流苦海，無益之事尚以行之，況有法于此，能令一期之內了辦己躬，又復推託無由，假合千劫流連，會須自己著力，何不盡此一生，早求解脫？夫有成佛作祖之勝因如此，而不知求；有將來舍身受身之劇報如彼，而不知避，是尚得為人倫有識之徒與？誦《大集淨土》之深經，可教石女寒心，衣毛卓豎，審《提謂》、《處胎》之梵說，將恐木人號泣，聲震大千，如此而不曰如之何？如之何？則真吾末如之何也矣？

規約一

共住緣起

娥眉羞畫嫠媰；兵事猒譚老將。法應如是，理實當然，況山僧任運住持，早忝六山承乏隨宜說法？曾經八會闡揚，今茲罷釣歸來，拋盡雲山海月，自應橫舟野渡，從他淺水蘆華，蓑笠長閒，笑綸竿之盡卷；蘭橈不事，顧煙浪以何關？但念後學因循，日滋于甚，叢林法範，漸次將頹，挽回深媿無能、成敗坐觀非義。因時救敝，聊為約法三章，條令斬新，豈曰徒行故事？勖哉仁者！幸共勉旃，咨爾方來，各宜遵守。

一額定人數

象王之步，圍遶特尊而不見其多；師子之行，單己無侶而不嫌其寡，乃契經深誡，若要眾者必受眾惱，其故何也？豈非枝繁則折？獨開省緣一法，啟佑我後人，咸以正無缺哉！所以在昔靈山雖甚王化，其常隨大阿羅漢，止于千二百五十人俱，然皆厥突不黔，不過食時分衛而已。嗣後大法東流震旦，即溈山象骨眾至三千，極叢林之盛時，亦自斬荊棘闢艸萊，墾土開畬刈茅，葺屋插鍬，彰大用度，篾顯真機。初未嘗以日用身口，事事仰給檀膏也。身口既仰檀施，勢必勞人遠化而奔競生焉！所以神鼎首山，法道為天下冠，有眾才三十輩，衲子非人物精奇，不敢登其門者，蓋鑑諸此也。況時丁象法之末，人心澹薄，國土秏衰？奈何以毛如之德、綿若之才，強欲張大戶庭，叢至貸積如山，饘粥不繼，因而緣化四出、奔競百生，得不人己之間交相為累乎？故本山共住之約，首先額定人數。

二限定住期

夫到處求人火急，乃名本色參方。是故煙水百城，童子之雲蹤莫定；洞山九上，象骨之金錫時搖。諸人果爾憤悱若此，則入叢林出保社，舉足下足無非般若道場矣！奚必三條椽下七尺單前眉毛廝結，而後謂之計明此事乎？其奈心舲汜汜、意棹悠悠，遇便風則飄忽無涯、因逆境則徘徊不進。適來吳山度夏，旋往浙水經冬，半歲之間，三回挂搭；數旬之內，兩處抽單，以至操存不一，出入無時，正念猋爾方興，轉盻依然打失，將遂一生空過，寧復有成辦之期哉？所以僧問仰山：「禪宗頓悟畢竟的意如何？」山云：「此意極難。若是祖師門下上根利智，一聞千悟得大總持；其有根微智劣，若不安禪靜慮，到者裏總須茫然。」則又不得不頓定腳跟置心一處，與之著力捱排矣！故從長酌量，次當限定住期。

三楷定住法

夫爐頭熱自三冬；臘人冰于九夏。簾垂黃閣迥；帳合紫羅寒。當爾之時，燒尾者從此升騰；心空者即茲及第矣！復更于春華秋月之候，聽其撥艸瞻風，遍參博訪焉！此先德御眾之弘規，善有加于此者乎！雖然，今古人根之不齊，奚啻或相什伯，或相千萬？殆有倍屣而無算者焉！何以知之？昔人淳誠，今人虛偽；昔人專一，令人間斷；昔人願力堅剛，今人志氣昏惰；昔人師勝資強，今人上下偷安。以此較量，倍尤甚矣！不見仰山偉有言：「道業未辦，歲月如流。」大根器如雲門、趙州尤曰：「我惟粥飯二時是雜用心。」又曰：「我豈有工夫閒處用？」矧行偉根性日劫相倍者夫？仰山偉公為黃龍高弟，去趙州雲門之世未久也，根性乃爾遠遜，豈我輩去聖時遙之夫，固能高超邃古，而欲坐臻斯道哉？則又何異蚊負山而商蚷渡河也邪？然則奚為而可？傳曰：「人一能之，己百之；人十能之，己千之。」果能此道矣！雖愚必明、雖柔必強。請即以此道楷定本山住法。

四潔清三業

諸佛百福莊嚴，故得多身清淨；眾生十惡增長，遂乃九孔常流。是以欲色諸天，有明同日月而光飲大千者；三塗獄種，有皮肉爛焦而身毛皆臭者。豈非染淨之攸殊，馴致雲泥之迥隔乎？然端本所由，皆自貪瞋等十惡，與不貪瞋等十善為之階差耳！故上上十善為諸佛業；上上十惡為無間業，總十法界之若聖若凡，或升或墜莫不由此岐分，則身口意業之不可不戒懼也明矣！而說者謂：「祖師有言：『生來坐不臥，死去臥不坐；本是臭骨頭，何須作工課？』又不見道：『聖名凡號，悉是虛聲；劣相殊形，皆為幻色。』如是則山前水牯，任書大溈某僧，清淨法身，豈諱爛膿滴滴？貴顯超方作者，直須異類中行。」於乎！是謂不學而混絕學語言；在根而作歸根證據矣！第恐木刻鷂子，不解從禽，羊蒙虎皮，其奈契艸何哉？殊不知夢裏明明有六趣，覺後空空無大千者，蓋由凡而入聖之梯也？陋巷不騎金色馬，回途且著破襴衫者，乃自聖而之凡之謂也。事相天殊，混殽奚可？故于行法之中，尤務潔清三業。

五敬慎威儀

夫三業聿修，則俯仰身世無所負虧，寧惟梵行清白，來報莊嚴，抑宿霧潛消，重昏自廓，即此心月孤圓，亦可披雲一嘯矣！然白玉以無瑕為美，黃金挾礦為纇滋多，豈大閑不踰，小德遂無妨其出入哉？夫涓涓不息終成江河，兩葉不去將尋斧柯。諺規剪爪宜侵膚，易訓履霜堅冰至，皆言其漸也。漸不可長，長此安窮？必也動容周旋中禮，乃名盛德之士乎！如使微過無愆，則膽膊釘簾亦失之小者，何以雪峰記其來眾有千，中無一人禪子？而宗靖後受錢王供養，迨住六通，果有眾千人，皆三學講誦之徒，卒如其言無忒也邪？《詩》曰：「辟爾為德，俾臧俾嘉；淑慎爾止，不愆于儀。不僭不賊，鮮不為則；投我以桃，報我以李。彼童而角，實虹小子。」詎不信然乎哉？故更勖諸人，各當敬慎威儀。

規約二

衲僧行履，入林不動艸、入水不動波，如火消冰泯絕心跡。固宜捧足諸天失路，尋伺障蔽無門，奈何哉東觸西觸，犯苗犯稼？豈無律儀？曾畫地為牢之不足，于是增圜土，設囹圄，更張法令以繩之？此豈太平景象也哉？然狂象肆而無鉤、騰猿趠而得樹，則又不得不即其太甚者曲為防閑，所謂約法三章，與民更始耳！幸遵毋忽。

訓眾十二條

長慶坐破七箇蒲團；香林四十年打成一片；趙州除二時粥飯是雜用心處；石霜置枯木堂，有一生兀坐如枯株者；嬾安終身牧牛，一回入艸去，驀鼻抴將來。歷觀從上先德為者一件事，直是盡形拼命，抵死忘生，與他挨排故得超然徹證，光賁千春，澤流萬世，以至報緣將謝之日，一如門開相似撩起便行者何多也？良以此事雖曰「本自圜成，非由功勛造作。」但無始時來情塵識浪和會一團，與之生疏日久，乍然趨向，安能一時入作？不見晦堂有箇悟處，詣南公曰：「大事本來如是，和尚何用教人看話下語百計搜尋？」南公曰：「若不令你如此究尋到無心用處自見自肯，吾即薶沒汝也。」年來斯道荒唐日甚，知識以登壟之術蒙昧方來；僧徒亦以裨販之心出入禪社，師資道喪，古範無存。寧惟他日生死不得力，即今舉措施，為大有駭聞驚見處，三十年後，無人說著此事定矣！

山僧道慚往哲，德媿時賢，不知承何福蔭得寺主印明，甄致斯席。良田沃壤，可飲可餐，兼之道鎮破格尊崇，縣父母多方曲庇；知事頭首極力劻勷。既獲內寧、重無外憂，思不摩厲一番，深惜良緣錯過，故敢與見前有志弟兄，從長商略。憶昔慈明有言：「善造道者不出千日之功。」今矢以三載為期，沈舟破釜背城借一，儻邀般若之靈，確與此事有相應分，則以弘慈大願，輓古頹風；不則各自持經念佛，把本修行去。若但畏難苟安，則山僧即不敢望如南嶽思大禪師臨終告眾：「若有十人不惜身命，勤修法華三昧，隨有所須，必相利益；如無此人，吾當遠逝。」一眾默然，竟爾趨寂之高標，亦即以此長揖諸人，循山旁澗便恁自家取性過時去。請質諸賢，計其宜者。

《僧寶傳》稱仰山偉律身甚嚴，燕坐忘夜旦，占一室，謝絕交遊，有過偉者虛己座以延之，躬起炷香，叉手而立。南公聞之以為大絕物，非和光同塵之義，面誡之，對曰：「道業未辦，歲月如流。」大根器如雲門、趙州，猶曰：「我惟粥飯二時是雜用心。」又曰：「我豈有工夫閒處用？」矧行偉根性日劫相倍者，寧暇囿世情，事清譚、諛說人，增我相乎？

夫黃龍門下，雖麟鳳駢集，至若仰山偉，則尤其出類拔萃者，尚以根性不等，懷日劫相倍之憂。若以我輩較之，豈不倍而益倍？乃生滅流注豪不警心，甚而有因涓滴之流，忽起滔天之浪。古德云：「暫時不在，如同死人。」又云：「一念瞋心起，百萬障門開。」然則艸根久鎖骷髏，祇恐將來舍身受身，佛法二字，尚不得聞，況能成辦道業，得如先德之縱橫自在者？

山僧道德荒蕪，詎堪模範？賴諸賢不恥下問相依如此。使各各志烈秋霜；心心計明大事，固不惜己朽之香用熏龍象，儻其境界為緣、我人是競，山僧縱精嚴遠遜仰山，又豈肯以遲暮之年，甘諛說人，增我相哉？南山之南，北山之北亦自此遠矣！先此豫白。

作家相見，對眾激揚，須是其人，非同雜劇。所以汾陽例有十八問，所謂：請益、呈解、察辨、投機、偏僻、心行、探拔、不會、擎擔、置、故、借、實、假、審、徵、明、默。大意除實問、默問、難辨須識來意，餘者總有時節言說淺深相度，祇應不得妄心穿鑿，彼此無利益，雖是善因而招惡果，切須子細，則問話之貴審機宜古有明條，于今為烈，況祝聖上堂祈禳陞座，及四大節臘官員入山，檀越設供植福追嚴之類，一一各有時節，安可語無輪次一味掠虛？非惟猒聽龍天，抑且取笑有識。今後凡遇如上因緣，須自知時，如更仍前拍盲造次，擯罰不貸。示此。

風月何緣事苦吟？擬將英譽厭雞林；幾回立盡三更月，一字搜空萬劫心。夢裏忽驚霜入鬢，眉邊不覺淚沾襟；可憐半世聰明種，甘為浮詞又陸沈。讀中峰此偈，足為詩魔鍼砭，亦見浮詞之無益于人甚矣！乃末法師僧多不根道，稍能搦管即從事于斯，廢日荒月惟恨揣摩之未工；苟工矣！則傲倪當世，輕忽上流，甚而有鳩呼禪肆，社結章縫而詞壇牛耳，終為白衣所操，由是追陪俗客，衲衣空閒，身雖出家，心不染道，可不哀哉？間有躡屩叢林盜法而已。山僧行腳時，親見此輩作薄福業而招短促之報者何限？故今特申嚴諭：凡僧堂寮舍，一切案頭除經論禪策外，世典詩文諸人染翰除偈頌外，長歌短句一概禁絕，如違此約，連案擯出。示此。

若真學道人，身衣口食，以至莖絲滴水須知來處，今天氣炎蒸，覓流亦斷，茶頭早夜井汲肩擔，而勤渠事眾如此，則飲之者當自忖量，未為過也，乃既浣衣滌裳矣！叉復澆抹身體何也？夫濯有清池、沐有香水，尤尚未快于心與？昔雪峰、嵒頭、欽山同行過新吳山下，見谿有黃菜葉一片，欽喜指而示二人曰：「此中必有道者，可沿流訪之。」峰恚曰：「你智眼何濁？彼不惜福。」觀前言往行，則古人之存心可知也，我輩奈何荒唐終日而不自檢責哉？

知安則榮，禮奢寧儉，回以屢空故庶、賜以貨殖匪賢，況我輩出家兒，裂世網而寄空門、外形骸以求真道？然欲求真見道，會須息慮忘緣。苟其物務是崇，況復豐饒相尚？將增馳求之念、必開攀援之端，則緣曷以忘，抑慮何由息？此芙蓉所以分歲入為三百六十分，而不因人增減者。鑒諸此也，本寺田畝千，地畝百，約賦餉差徭之外、參旱乾水溢之間，月計雖有餘，歲計則不足矣！與其不足以控之人，曷若量餘而裕諸己？借令檀膏靡吝，抑思安享若消。託園木以棲神，殷鑒非云遠；為酬恩而割肉，所得較孰多？謹陳畫一之規，庶塞浮遊之議。一款客，除諸方尊宿客司，一色四果四菜，增二色以別方丈，尊住持也。一路燈，除風雨晦冥時，定以黑月十八日起至白月初七日止不點。一諸寮局，果燭五日一發，不得越限，庫司遵此毋違。

堂名「雲水」，所以待十方勝流者也。故十方來者，不曰賢聖，則曰龍象，所以經言：「若佛子先在僧坊中住，後見客菩薩比丘僧來，而先住應迎來送去，飲食供養事事給與。若無物應賣自身及割自身肉賣，供給所須。」雖則先佛教誡，固難責備末法比丘，然般若禪叢，有賓有主、有禮有樂，安可輕意唐突，殊無孝順之心？今與主者約，凡新到至，當體其衝寒冒暑之勞，詢其疾痛，資以藥餌。間有隨眾不得者，則遷諸延壽堂中安息調養；其求單共住者，須三日客禮相款後，乃俾同眾作止，即暫至隨喜，亦依三日例。若抽單時，宜看天色晴明，不可驅遣令去。反先聖律儀，非叢林福也。至于方來師德，亦宜入林不動艸、入水不動波，或坐禪時、或課誦時、或作務時，行來出入，故意梗眾，不步趨規繩，則于接納無禮者正等，均非我輩同流，不可共住。此白。

不拘堂內堂外諸人，凡患病之時，輕者各自調理，或所患覺重，則當使人通知客司，遷過延壽堂中醫治，如所費不能自辦，山僧縱薄福乎，苟有可救之方，雖罄竭衣資，為之支承不惜也。萬有不幸而至于殆，則延壽堂主，預白方丈，客司集兩序頭首，抵病者前為其說法轉經，導其神識不至迷亂。屬纊己，然後用香湯沐浴，舁至龕室，即鳴鼓三下普請內外諸人，齊集龕前，唪經轉咒，助彼往生。出龕茶毗，亦復如是。除公務羈身及病外，山僧親自鑒察，有一人不到者，罰銀三錢歸延壽堂以為濟病之資。特示。

家有主，國有君，無君則亂，無主則爭，爭與亂，豈國若家之福哉？然竟其原，始于政出多門而不稟之一尊。故《傳》曰：「天下惡乎定？曰定于一。」雖我叢林亦然！山僧道德荒蕪，詎堪四眾依歸？獨遐邇一致、物我無間之懷，蓋自摳衣方外，以至今領眾叢林，未嘗不拳拳服膺，況海眾同居，當如水乳斯合，而我親你疏可乎？惟主者一念之依違，其後遂至疆分界立，而山門由之破壞者何多？本寺由破壞而為袈裟院子；復由袈裟院子而為十方住持。其終變至道，尚須後人，而始變至魯，則自山僧也。國不可一日無君；家不可一日無主，山僧今赴廣潤，特命權公座元繼席住持矣！誠恐山僧平日父兄之教不嚴，致茲一二小師子弟之率不謹，恣睢傲兀，罔識規繩，或獨占一室以恃頑、或私自出入而梗化，叢林破壞，職為厲階，故與方丈嚴約：「儻有是輩，許鳴鼓集眾，登時擯斥，不得姑貸。」須至約者。

食則同堂，寢則一處，此百丈住持家法也。在昔叢林盛時，夏前出艸單，依戒臘分位次。故念誦有圖；被位有圖；缽位有圖，即一坐立之間，且無絲豪紊亂，況其也者？所以威儀濟濟，三代禮樂，魯儒歎為盡在是矣者此也。今我不能規模先德，已屬大恥，奈何恣情適意，起止違眾？或就案版而食；或打飯便處而食，堂堂僧體，下同奴隸之養，尚得為叢林規制乎？除柴園、廚下、病寮、公務寮，如有仍前蹈此習者，許執事巡炤糾察，白之方丈，擯罰不貸。

一默詞喪，尚口乃窮，是故弭謗。何以？惟曰無辨。就令曲以歸己，直以與人，抑我輩所學。蓋釋聖師子，又不當恆順眾生，如海之垢藏而污納乎？況己是緣誰是；他非我不非哉？今特申嚴約：「自山僧以下，有論說諸方，及新天童長短者罰油三斤。或暫到，或自彼中來傳告如何若何？即以生端起釁論，登時揖出，不容共住。」退休老人某曰：

禨死祥生，本俗夫之常見；遺身忘世，乃衲子之真修。」況宅心于空，導眾以寂者哉？所以靈源禪師真歸告云：「雖從本覺應緣出生，而了緣即空，初無自性，氏族親里，莫得而詳。」多見叢林每失此意，凡遇長老母難之辰，兩序輒率眾出資辦供，謂之慶誕。夫誕若可慶，則是以生為可戀矣！以生為戀，有不以死為悲者乎？死悲生戀，與我學道人己分覿體相違，大非長老所以訓眾之規也。本月八日蓋山僧應緣出生之期，恐兩序仍襲舊套，先此諭知，除四方善信外，有刱此議者，責罰不貸。示此。

布水臺集卷第二十六

布水臺集卷第二十七

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

尺牘

復古南牧和尚

昨在西興旅次，得讀兄手教，教弟之誼，不覺百感中來，涕淚無從。以赫赫天童先和尚道法廣被之區，一旦梁木傾頹，為之後者竟晏然便耎煖，曾不肯一出手整理，誠以隱痛填膺，故不知所以裁畣耳！乃今奇兄與山中諸昆季，過聽兄言，必欲弟繼席老人。夫弟固罷駑，瞠若兄之後塵，然間關馳驅閩越之交近十餘年，未嘗不追隨步武，不可謂兄不知弟之深者。兄但細揣，世有愚戇拙直不合時宜如弟，而能儼臨人天否？況當盛德大業之後哉？抑弟三四年來，放懷林麓，山麋之習幾與性成，若反其飲啄之嘗，束之以名位、繩之以禮法，將恐有性命之憂，則不第兄不為弟愛天童，且不為先和尚愛弟矣！

本弟入山，原不敢與聞山中事體，以不自揣量，不知不覺打入八斗米曹，故今弟亦未敢揚袂即行。惟日伏首龕前，俟明春二月，四方雲集聽諸兄指揮，公舉何人，弟惟合掌隨喜贊善而已。臨書震悸，不知所云。

又

殘臘既去，玉曆新頒，起居多福，駸駸與歲月斯長者他不具論，如雪竇苦催科，天童謀不及夕，獨兄棲真于恬，廚盈香積，戶絕勾追，一味坐法空之床、行不言之化，其所得較仲，孰豐而孰嗇邪？奇兄未審何如？

弟比來齒復落一，而搖者且三四矣！聞兄脾有渫病，亦宜為法珍調，以其黃中居土，如大地所以承載者也。茶食二簋，聊申鄙念，惟慈納不罪。

又

承兄推輓，濫主天童，兢兢業業，日夜以幾。寧惟上虞顛蹶以負先師，亦下恐知人之鑒，有累吾兄耳！去歲孟秋，念霜露之屢降、嗟梧檟以中凋，在川之感既殷、歸與之思遂決，因白郡謝事，幸獲從心。然細簡四夏一往以來，敢謂纖纇悉捐，要之無甚大過者，則皆慈光加被之力也。聞結冬梅谿禪床俱折，弟在欽風之下，不勝為吾道崢嶸矣！即日孟春猶寒，更冀為眾珍攝。

又

新正有短章奉候，未審達否？弟僻處靈峰，地既幽深，遊人罕到，所睹往而復來者，惟白雲麋鹿而已，故一往動履，雖聞弗詳，嗟見時流性不恆常，又乏眼腦，如兄輩所謂當代大有道尊宿也，特以手段辛辣，尚多怯朒不前，如弟道周杕杜奚論哉？極欲攜笻過訪，少傾鄙懷，而山寺瀕海，警告連朝，故不敢遽爾輕出，特遣允源代訊，尚圖後晤，筆不盡述。

又

山川悠遠，道阻且長，忽專使辱臨，己如逃虛空者聞足音跫然而喜，矧翰況寵頒邪？夏間聞將過棲梧，不勝芒笻欲動，就寫中心蘊結，乃法幢復東指而西行奈何？廣潤處山海之衝，羅青錯壤、艸木繇條，賴福庇頗有桑者之閒閒、幸無催科之擾擾，第安愚拙則有餘，以之浩歸湖海則不足。然師門作人之盛，有吾兄輩，則弟亦可弛于負擔矣！時寒，惟為法為人，保護道躬。不宣。

又

去秋出廣潤，風聞法駕將應化江淮，一冬能仁，俱無實秏。春仲抵吳興，聞已過南徐赴鶴林矣！既而聞復過蘇秀興福與古南與，緣厥蹤莫定，坐此候問靡從，中常怏怏勿適也，專使來詳起居，方始去心。道峰泉石清曠宜舟宜車，真不負五山十剎之名，然老屋敗椽，廢已不堪，復承之以寡昧之弟焉！或賴藉靈光寵被，得遂鷦鷯一枝，則饕餮多矣！平江堯峰，恐亦分身不暇也。辱聞問，媿感弗既。弗宣。

又

南徐為荊吳要地，禪林山水，富甲群嶽。數年間，雖住持者不乏人，而丕振宗風，尚或有待。今得法幢高豎其間，寧僅俾東南學者知所景仰，而一洗其凡鄙之習？即久護荒藍之米顛，亦得藉以揚眉吐氣乎！但聞鶴林滄桑屢變，殿宇僧房恐非昔日規模，而安眾興修得無稍費神思邪？特遣知客問訊多福，所有佐函不腆，幸莞存之。弗備。

又

客秋踐堯峰之約，暫過姑胥，聞法幢將返檇李停橈須待者數日，竟爾盼絕來旌，始芒芒歸就道山。不虞以往歲弘法海州之故，挂名白簡，由是奔走虎林，遂不克杭一葦晤兄梅谿之上。今春為直指使者勾追質獄東甌，庭決大杖，波迸二千里，辛苦歸來，形如槁木、心若死灰，自以身罹憲網，辱及同人，尚且永歎媿良朋，況復孔懷集兄弟邪？乃兄獨慰以唁言，溫如挾纊，曾不以廢罪是棄，鶺鴒在原，兄弟急難，何期于兄復見古人之心哉？待罪臬司未能遠出，尚圖面謝。不備。

又

一竹之微，託根丙舍，其不摧于樵薪，朽于林薄者幾希？一旦入兄之手，憑藉管城君為之溯其淵源、明其利用，居然卓出萬峰孤頂矣！秋杪因兄攜過天童，將見雷轟電掣，換人天之皮骨、死佛祖之偷心，安知腳下不出般漢蹋殺天下有如馬駒其人者？是則弟輩賴伊提挈不少，寧第兄蕢其實、弟收其華，歸藏名山大川，與兄時見于雞鳴風雨之候哉？敬銘厚誼，兼謝種種。弗備。

又

別兄谿上，舟至吳門，聞風鶴警騰洋子。因過婁東，遂為吳太史、王奉常諸君子暫留海印度歲，不審法駕何時進院？竊念天童乃先師光隆法道之所，復以先師靈塔在茲，凡為先師後者，所當悉力經營者也。不意數年以來名實俱喪，非兄此番振起，將有堂崩搆折之虞矣！弟輩理當左右吾兄翊張頹弊，但既頑怠，復更衰殘，不堪驅策奈何？輶儀不腆，聊表寸心，非敢言賀也，統惟慈炤。弗既。

又

徹子率爾麤疏拜瞻慈顏，以不賜罪責為荷，乃蒙破格相款，何以祇受也？衰殘望七，久荒筆硯，所呈教皆一時勉應求索者，讀兄清新妙麗之詞，益如閩廣打鄉談，真不成話說矣！虞山與弟素未謀面，亦以半紙腐文，遂辱千里神交。去歲仰體江上與兄夙念，敬遣皙首座以先師銘再徵椽筆。會伊抱痾，又方在憂戚都不見客，及接弟書欣然出相勞苦，詰弟行藏竟日坐譚不憊也，諾以浴佛就稿，仍期皙子先往，頃己在虞。虞山雖健妄，想不能忘諸此矣！

又

休菴諸姪來，詢知道體綏和起居輕利，皆由兄遵養時晦、善為調攝之所致耳！若弟則開歲以來，既修鼎湖懺摩，復會巢枸葬事，為人祈援溺，而發瀋陽萬里之書。則半夜歸舟僕僕牛馬，日罷業緣如此。較兄泮渙優悠，不幾仙凡之隔哉！天童佳城為兄心謀者七年，雖獲吉壤，未敢定其土色何如？今古雲姪來言結聚之妙，而後喜乃可知，所謂天生一人，地生一穴，一本吾兄宿福使然，弟亦何能外造物而施設其間？唯是先師法脈，志願悠長，兄之後裔即弟宗藩所望，本支百世，繼繼承承，使太白家風千秋不墜，則弟區區微念耳！龍池公案決意謝辭，第不審法駕何日返轅？俾弟再得傾倒古南一回也。艸復弗莊弗備。

與雪竇奇和尚

一夏絕無音秏，不審道體比來鮮健，何如弟一病四十日幾不起矣？今稍能瞑目燕坐，然臨案則不可也，大約費神費思費氣過甚耳！每念涼德菲躬，出頭荒亂之世，叢林尟老成、學者趨安怠，久合引退，即不敢望景星高蹈，庶幾牧兄謝事古南，放浪村居足矣！但先師心喪未終制奈何？天步艱難，民生日蹙，今維揚受困屢月，故交舊知曾無一字相聞，如昭陽在江淮間，想亦不較多也，并問。

又

寰中雪竇應夢名山，幾成荊棘狐狸之場，賴道力敺剪不起于座，而千秋之故物斯還，視弟身居摩竭而屢遭辛螫者，何啻霄壤縣殊邪？昔妙喜有言：「安著禪和子，不過錢穀而已。」大田多稼、多黍、多稌，然則錢穀既充足，復何憂哉？而石屋又一說：「僧因產業致催科，官府勾追恥辱多；我有山田三畝半，盡情回付與檀那。」目今並歲科征，官追似火，則石屋近有一得之長。其奈口眾食寡，天不雨粟，如弟之謀不及夕何？玉燭轉青陽，應多受福社。敬遣侍僧叩拜，即日恭惟，起居萬安。幸慈攝。弗備。

又

投老空山，本期蟬蛻人間世，所以一坐百二十日幾，于苔蘚封階，而弟方慶自此遠矣！不虞教況忽頒，旋復料理，則楮生穎、伯，咸已挂冠失其故套，裁謝不莊，尚難逭罪，躬候之言，重何以喫也？況寶坊肇闢，冀在力整穨綱？餘事嬰寧，匪弟敢望。

又

渴欲班荊話舊，為日久矣！況寒木向榮？黃鳥出谷，乳峰忝十分秀色、瀑水增數倍新聲。履茲風日和融，值兄起居輕利，相與尋芳擷翠，抴杖逍遙，隨手圖畫天開，縱步千山羅列，豈不生平一最快意事邪？乃緣薄祜，日惴惴焉！災祟臶臻，坐未遑席，而從者復有莫興之憂，故弗從心奈何？因化士歸人事，始見北方梨棗，不敢輒嘗，敬遣侍僧齋上，或試茗嵒石，請即以此邀布水一雅賞之。而應夢名山，又安知弟不可以神陪哉？寸衷耿耿，心與書馳，惟慈炤。弗備。

又

雪竇古名藍，倚兄再造，故審機度宜，未免時費經畫。若弟五磊，則旅泊而已，不為隔宿謀，然每每絕處逢生，似有天幸，豈襲成之鳩，固應得巧緣以庇其拙生與？聞夏多蹇屯，劫濁世中常多缺陷，無足為兄道者，但佛滅又第四五百歲，正法垂危，唯加意作人，為道珍調是望。偶閱《淮海集》，得前住雪竇圜通禪師狀，謹命小師書上，以便志乘參考。

與龍池萬和尚

龍池為吾宗祖山，自先和尚拂衣之後，法鼓不鳴，艸深庭際者，天運且半周矣！今幸山川效靈，得兄迻幢坐鎮，非但三門之幸，即弟輩與有寵光焉！極欲附人天之末，三請座前轉大法輪，奈節屆安居諸未周至，特遣侍僧代訊兼申賀祝，想在慈光有以炤察也。聞山中勤舊同心、在城諸檀共德，以兄道力斡旋其間，當如五味均調。所冀敦持大體，為法為人，至于瑣末纖悉，一付諸司，寬嚴得宜，自然渠成水到。芻蕘之言，伏惟采納。不盡。

又

佛法下衰，甚于申酉之變，祖途殆將充塞，豈特道路艱行哉？然究其厲階，則兄一言蔽之矣！不念從上付屬之重，未免出生無量異端耳！大哉斯語，主導一方者，所當勒為箴銘，不謂兄先得弟心之所同然也。老子云：「富貴者送人以財；仁人者送人以言。」兄以仁言逮弟，已受賜渥矣！矧辱惠嘉貺，謹對專使拜領，謝非筆墨所申。

又

道峰阻龍池，僅一太湖水，叨庇承乏，方慶奉塵有辰，詎謂忽慢不思，竟遭吏議，流離遠道，瑣尾公庭？所不屈辱同門者，數莖骨、一寸心耳！然世多成敗論人，獨兄以孚窒見原賜何如之？矧重以資斧邪？謹對專使拜嘉，餘容報謝。弗備。

與竹林晦夫和尚

於金粟稠人中，一瞻矩度，使弟心容俱肅，自此以往，如何閦佛國，一見更不再見矣！庚辰夏五寓邗溝，去南徐，一衣帶水耳！又方放浪形骸圖廢退，終不敢效他青蘿夤緣千尺之松，然淳風扇物之化行江南、北湖、東西，則所至之處未嘗不歷歷對慈顏也。去歲不幸先師棄諸孤，而弟又不幸之不幸，謬為檀護同門輓主天童。尟才寡德之夫，一旦同升諸公，其不為當世腹誹而目攝者幾希！乃仁兄獨愛屋及烏，齋惠重疊，施溢存沒，念何以當之？久欲裁謝，會聞遠人慕德，法幢己指嶺外；復傳說在秋冬之交，故遷延至今，慢惰之愆，統惟慈恕。弗備。

又

南徐山水之觀甲天下，然四通而八闢，時丁用武，則登臨之適志，不償鋒鏑之摧心，況申酉為乾坤何等時？即生性自喜占聱頭，尚入山恐不深，乃法兄獨烹金琢玉其間無少遜，雖毛吞海、粟包坤，為至人能事之秕康，而魔外罔或睥睨焉！抑何道致之也？方今學者，日就澆漓，賴法兄真淘朴汰耳！使皆如晚近波流，則祖道殆將斬，弟固工優而未肖夫孫乎！亦庶幾其千百而十一者，乃多得詬厲，而終瞠若乎兄之風行而艸偃，豈弟之揣摹未工與？抑兄性成而上，不可以聲音笑貌為與？幸卒有以教弟焉！孟春猶寒，即日恭惟起居多福，臨楮可任拜手贊揚之至。

與金粟費和尚

太白名藍申海邦而丙年乎中州，又以先師道德所被，聲光蓋與天壤同流矣！詎涼德如弟者，而卒濫膺之？誠以先歲為諸兄所推遜，抑弟心喪之志未酬也，今鑽燧改火，期而更周者且四。子曰：「臧武仲，其竊位者與？知柳下惠之賢而不與立也。」況開堂為國，陰翊皇家，而究竟無裨宗廟百六之災？弟實有媿焉！輒于七月十三日撾鼓退院，力言郡侯，舉兄自代，幸旛然與闔邑之士紳，詞均而慶一矣！尤恐吝慈，復隨四眾之末同申勸請，惟左右曲徇而俯受之。輶儀佐函，願無摽卻。弗備。

復南澗箬菴和尚

恭惟座下中和善誘，得之往來，誦說者多矣！方以不獲見提唱語為憾，忽教況下頒并惠新錄，一披展再讀，青山白雲，開遮自在，真古老所謂弄大旂鼓手者非邪？敬為禹山忻慶曷量？某譾劣無庸，詎堪齒錄？乃兩奉手示，過于獎藉。豈非慈悲太殺，無所不用其循循者與？敬領厚愛，拜手以謝，餘希恕悉。弗備。

又

前歲山兄始趨寂，客冬晦老復真歸。賢人相繼隱淪，天地豈真遂閉乎？淮楚素輕僄，復奪乃良導，弟知其從冥入冥也必矣！聞兄悲愍迻座竹林，庶幾慧炤復縣，不審然乎否邪？本欲親詣寶坊，躬申弔問，奈東作方興，會有百畝不易之憂。特遣侍僧代慰，所有俚言薄尊，乞為弟陳挂靈堂，聊表寸心而已。臨書無任，涕零之至。

復天童浮和尚

弟自先皇癸末中春，濫主天童，而拂衣于清師入越之日，衷葛幾四更矣！無能俾益禪叢為歉，所不負玲瓏嵒石者，徒唯法鼓時鳴而已，乃若風雨飄搖艱虞百出者，今回想尤自神忪也。聞法體初有倦色，及視篆長庚，反精思日加健爽，又復山門鎮靜百事如宜，則兄因緣合在此間，自應聿旂高豎，長為三佛導師，似不煩過于靖退，而遜推不肖。抑弟生年甲子，雖則差小于兄，而老眼昏華虺頹實甚，得無以巨靈重負卸肩恇怯之夫哉！然揣兄盛意已決，覃思先業攸存，不當違命，自將坐觀成敗。但昭陽邗水，公案重疊，卒難一時了辦。瓜期之代，有願再夏為期，一載流慈，弟敢為句甸之人轉更申請。想大哀曠濟，必輾然首肯也。臨書可任，傾注之至。

又

律應金商，炎涼始貿，柳凋梧落，道體何如？今夏承兄高誼，合同檀護命弟再住天童，輒對使謹辭不啻至三，而浪古二公苦勸不已，遂自吳門相隨過邗，以必諾乃返，所以有開歲之復者此耳！然深自惟忖，天童非復盛時矣！業浩主多廢頹必甚，奈何以福輕尤羽之人負茲艱鉅，其覆敗可知，況顛毛如雪之絲絲者乎？此弟之不堪應命者一也。

生平厲于作始，多不迨終，從拂衣太白，抵今十春，已六遷其處矣！縱弟竭力為兄代庖，向去瓜期，誰則為弟釋擔？勢必枚卜諸方，旁求族姓，得無白將官路私作人情，而誚我者眾與？此弟之不堪應命者二也。

當年繼席先師時，祇有雲水躋蹌，曾無吏胥擾擾者，以先師所穫在道德，不以產業是圖耳！今因產開戶，而里役且加二矣！生性惡聞催科如虎叢至，官府勾追、隸人呼喚，其何以堪？抑自壬辰謝事道峰，于今五稔，吳興道俗勸請還山，訖無虛歲，不寧為弟營蒐裘，今且為弟卜塋兆焉！語云：「天時不如地利，地利不如人和。」人心攸同，違之獲戾，此弟之不堪應命者既三而且四也。

痛先德語言散失，後學將遂無聞，每欲竊比古尊宿之例，廣蒐宋元以下諸錄，刪繁就簡，彙輯成書，藏諸名山，以俟來者，此心懷之二十年矣！逮今夙夜惟圖，尤恨桑榆已晚。若一行住持，此事終廢，此弟之不堪應命者五也。區區鄙私，敢布肝膈，唯高明恕悉不罪是禱。

與通玄林和尚

法駕來山，適弟百冗交集之侯，其失于周旋者，固不待言。方冀少為亭驂，得舒情素；不意撩起便行，使我心痗至今未已。自兄返旆後，以費神過度，旋即臥床席不能起者半月餘，如兄舟車勞頓，正未知更復何似？特遣侍者走候外，先和尚比量衣裁二奉上，為說法時披之，蓋依金粟舊案，諸兄一例同然，正不必過為退遜，所謂吾從眾者是也。彼此荷擔先人千二百斤擔子，不知何日息肩？念之殊覺神愴！惟冀仁兄珍重，為法自愛。

又

春間曾修小簡問候左右，會兄出隊嘉禾，一夏以來音問寥寥，屬今黃華破惢、白露橫江，既當雞鳴念切之秋；又驚海屋籌忝之候，然見彈思炙，不無太早計，而自秋徂冬，則亦翹企可待也。特遣侍者行心，代弟颺言拜手，所望龍猛為期、趙州共算，造我小子、壽彼將來，俾滹沱有方至之流，庶太白無騫崩之患。不腆侑函，敬呈別幅。

又

夏五之交，始聞道體違和，正緣風鶴騰疑，未遑訊問，況今普天帶甲，徒以菲躬眇眇，馬齒更長之日，乃遠勞專使重辱厚遺邪？為卻不恭，負慚以謝。

又

寰海名藍，群宗法社，曩因主者馭失其道，遂至諍訟紛紜，諸方幾視為畏途，不有吾兄毅然擔荷，將見瓊樓玉宇幾被一莖艸蓋卻矣！揖別靈峰，倏爾睽違數載，待入院時，擬趨迎萬松關左，一寫往懷。以初始還山，未便輕易舉動，然促膝新新堂中，當有日也。院門新蒞，不無煩劇費神思，所冀一持以鎮靜，被以惠風淑德，則內外自無不咸宜者。端知高明之宇，應有妙裁，而野人獻芹，蓋自忘其固陋耳！遠辱專使，承厚貺，謹拜手以謝。不盡。

又

〈四安樂行品〉以不得親近國王大臣，為說法者誡，當知親近國王大臣者，必不安樂者也。但弟拙直無營之人，偶為憲臣所知耳！非弟有以親近之也，乃亦橫遭吏議，此則宿業所召。語曰：「作福不如還債。」弟實深慶，從此往愆昔尤，又得清楚一樁矣！不意遠辱存問，重貽吾兄之憂也。公案結絕，須待來春專報，艸率勒謝，統希恕悉。

復翠嵒古雪和尚

不慧執侍先師凡一十四秋，所閱鳳毛麟角、象蹋龍騰之輩無慮數百千，獨于後起之英，心愛伊菴與足下為權奇可羨，故每每逢人說項，謂他日支吾道之衰者必足下也。雖今十數年來君吳我越，而果熟之香未嘗不日望其悠揚一世，蓋歔枯然燼，非有志者莫與共相著力耳！昨披來翰讀新錄，喜宗風再起南州，抑亦知人之鑒，竊有私慶焉！辱命定刪，媿非麟筆，姑鏡先德之成規而參校之，諒不以為專也。

又

自慚怠廢，無益方來，復以業風鼓吹，精日銷鑠，所謂臣之壯也，尤不如人，況其老乎？先師頂相，寧直趙丹青傳寫弗的？即我輩及門之士，求其行言磊落，宛爾克肖，早已指不多屈矣！何幸清關湓涌漲起西江，讀尊錄而後深慶先師之靈骨尤在也，豈僅紙上之炤容如生哉？玉浪慶公遠走青齊，索語弁首，珠林標礫知為不可，然又不敢峻拒來誠。艸率應命，統希炤諒。不宣。

又

音疏問闊，八閱暑寒，嗟我懷人，徒勤夢想，唯從禪者持來尊錄，得知杖錫南飛，廣化閩粵，莊誦法言，真如塗毒一擊，聞者俱喪，豈更有聾聵不醒之夫哉？太白一燈，因兄手剔，可謂光增十倍矣！弟才非佛炤，道媿南陽，特以虛名博譽致聳宸聽，一期對揚紫閣，不甚取辱宗圖者，賴先帝聖德海含耳！弟何力之能為？奏請語錄入藏，一皆先師道德所感，弟非洪造且置身法社無從，況復演宣大內？知恩報恩，庶幾如兄殫躬行道，萬酬其一。無奈年將望七，百事廢弛，去秋業以天童院務委之門人㒥子，少得縱情山水，樂其餘生，第恨無因縮地，一聆教言，接塵快譚，徒有待之三生石上已耳！專使忽從天降，得悉起居為快，種種惠頒，肅此具謝。

又

去春遠承遺問，媿恧之餘，緬懷故人，不我遐棄，又復深以為慶也。專人別後，旋即就養佛日，清峰碧澗，頗遂閒身。僅一夏秋耳，而業風鼓吹，繼有金粟曹谿之命後先敦逼，推託無容。因念金粟實先師起家之地，門庭高啟，戶牖別開，況乘之非人，安忍聽其引類呼朋相與日顛倒我衣裳也？乃強起經理，不覺三百斤鐵枷又入項領奈何？海內知交，頻年凋喪，先師門下，惟兄與弟寥寥五七輩，春初雪竇復長往矣！弟雖殘息尚存，然晨星曉月餘光幾何？今叢林所仰止者獨兄一人，方登知命之年，典刑未艾，足當泰山梁木為可嘉可賀耳！未定縣弧何日？因亟欲聞問，特命侍僧走候，有願道對彌嶸，覺華愈茂，壽考康寧，保我後生，不惟湖海有歸，抑俾宗藩倚重多矣！別呈不腆，聊獻芹私，統希鑒納，可任躍懼。

復雲門徹崖禪師

彼此叢林際茲凶歲，想桂辛茶苦，知不較多也。先法叔千秋慧命，實于座下攸寄，所俾長生久視而眉壽無有疆者，亦惟座下吐故納新，充其營衛，壯其元神已耳！乃欲退守丘園僅灑供而埽奉焉！恐非人天所以仰望座下之心。至于不慧罹橫逆不自苟免者，蓋嘗學古而知先德于一闡提輩，苟凡可以下金剛種子，則為其入泥水、運冥權，乃至觸諱犯嫉，身蹈白刃而如飴，因稍師其意而自廣云爾，敢云險夷一致同風太上哉？承惠謹謝。

布水臺集卷第二十七

布水臺集卷第二十八

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

尺牘

與化山三宜和尚

鵰梟狐兔充塞祖園，賴有二三老成輩為後學典刑，奈何哉石兄又長逝邪？棟折榱崩，弟不勝有將厭之之虞。聞兄為主後事，極欲親獻生芻兼申慰問，特以廣潤之行，無如馬首已東何？石傘峰唯兄一柱擎天，尚冀慈愍聊通一線，俾方來有所棲泊也。薄尊乞叱辦靈堂，餘情萬種，不盡攸宣。

又

天台真在天上，弟自入廣潤來，即甬越近事，罔或知聞，況錢唐以外江西湖南，直付之夢想而已。兄歸化鹿邪？典席雲門邪？抑卓錫皋亭邪？憶初度在桂子黃時，預遣僧拜祝者，欲亟聞真秏故也。日前于吼山獲讀尊錄稿本，竊自望洋而歎，復愍當世學者，卒多河伯知見，因不揣珠林標礫之嫌，敬著敘文弁首壽梓山中，以殺青未竟，先呈數紙奉覽，其有亥豖訛謬，則不妨明以教弟也。寸函千緒，神與俱馳。

又

獸蹄鳥跡交遍國中，想西子湖方在顰眉捧心之候，雖妍媚未必倍常，而水光瀲灩、山色空濛，應不失當年態度，況風流蘊藉有如兄者為之朝夕哉？弟本固陋無文，而台山即煙籠霞抹，勉而效顰，其如十里一岡、百里一曲，登臨則汗流至踵、周覽則四望無涯，又安從獲盡其概邪？雖然，祖園凋喪，莫赤匪狐、莫黑匪烏，兄如起而振興，尚敢附于同風千里之末，若曰嘲弄風月，寧直不韻，抑豈弟同仇者所願望于兄之心乎？《梓壽法錄》輒以俚言贅首，兄不之罪，則弟不朽矣！遠辱專使承厚貺，悚惕拜嘉。北風漸肅，尚冀為法珍調，以時自愛。不宣。

又

西子湖頭著一愚菴和尚，所謂金屋貯阿嬌，縱曰闔戶高眠多方謝客，亦此地無金二兩之說也。太白山門八字打開，成年論月，曾無軒車一過，空山寂寞，較兄似勝一籌。然鐵枷在項，脫卸無因，則相去兄之息吹野馬，其間又不能以寸矣！何日愁人相見愁人，愁眉共結，為痛說一番哉！蒲輪之召果爾爰下崆峒，弟當首疏集福力決西湖之水，俾同江漢以朝宗，然後甬波自赴東溟，恐終不能逆流而上，越彼曹娥三壩也。呵呵一笑，三春好景消盡凄風苦雨中，山色空濛當別有奇趣。應健飯為慰。

復天界覺浪和尚

翹渴之餘，忽承手翰，何啻晤言一室？及閱雪嶠大師末後定議，殷殷懇懇，所以為先法叔者至矣！某不揣愚蒙，謬為越中諸君子勉襄後事，非敢于雙徑、雲門二山之間，輢輕輢重，但相時度勢，只應如此耳！迦葉師兄有言：「金剛舍利，非吾等事。」邀師之靈，俾先法叔得配食國一之庭，乃為僧俗弟子為其師者所急先務，至于已朽身餘，總之前水後山，又安往而不可者？高明以為如何？

又

向聞座下以弘法嬰難，某時僻處海州，不獲走一介使通問左右，然深仰剛中浩氣，足起後昆怠頑，增方來志力矣！昨森鑑歸自分衛，讀策頭賡和，具見法道為公，萬物一體之懷，吾與座下復何間然哉？若某直道不勝業耳！亦近為所識株連，敢謂御長風、破海浪有如座下者，第安常處變，直行吾素，覺一往晴空無謂，似得微雲點綴，差有光景可覘云爾！遠承遺問，深媿先施，敬因封祝，聊達鄙誠。弗備。

又

道以情封，知以見隔，舉世類然！獨不慧衰鳳自慚，乃吾師逢人說項，曾不以雲月是同、谿山各別為限，直欲混四海以為家，破町畦而一之，此豈尋常所可測識哉？匏繫一方，無緣奉塵。專使來，正有東甌質獄之行。方在飄爾，晨征報謝，未遑款曲，深媿不莊，餘唯珍嗇。不盡。

又

專使去後，即與靈嵒繼姪赴鞫東甌，庭決大杖，歸聽臬司研審，想別無重辟可加也。所不去心者，唯吾師未出姑孰，竊以為憂。昨常禪至自石頭，聞已飛錫天界，寧第為吾師喜，喜群彙雲從將有在田之見耳！但道與世喪，人心正危，尤然天地閉而未開之象，尚冀吾師斂翮集㚇，相時變動。杞人之憂出自真誠，知不我誕也。

又

文王居羑里而演易，其有憂患之思乎！然孔子生篡逆之世，明王道，作《春秋》，予奪人之爵賞、褎貶人之君臣，而當世諸侯，反以玉帛見者不敢奸其禮、以干戈見者不敢逞以兵刑，則又何也？得非三分有二，西伯以旺化動殷疑；匹夫空言，尼丘以無民免世忌哉？雖然過在忽慢不思，先德嘗以此責棲賢舜、石門聰矣！竊觀來教，獨抱深長思，如此即不慧某亦得從茲寡過，況吾師寧復有後憂如前拙見之所云？然者承雅和後世，苟或從果詰因，則不慧三十韻，將必賴藉以傳，豈僅曰拋磚引玉而已也邪？

又

先博山老人無恙時，走天下禪流，憧憧如鶩，而叢林遂為天下首冠。今化去未三十年，法雷不響、法雨無施，法堂前徒有衰艸彌天，與啞羊一輩食息于斯，為可歎傷又孰甚焉？客冬聞大師將應信州緇白之請往主其席，寧直博岫寒煙藉以歔陽，抑十八灘之水將從茲汜漲矣！既為則範公至自越州，復聞法駕返櫂白門，正在憂疑，頃承翰教，乃知藏經傑閣陳案未完，然博山泉石豈真不靈，遂不能令大師為一移幢乎？專使來，弟適有青淄之行，人事紛拏媟慢殊多，艸艸裁復，統惟慈原。弗備。

復華山見月和尚

杲侍者從華座納戒回邗，極道慈悲款接與夫壇場之整肅、軌範之周詳，可謂今日南山再見華峰矣！禪門學者病在莽鹵承當，故多豁達致禍；而毗尼之師恆為律縛，或不能造極玄關。何幸大師慧山高陟、智海深臻，起而闡化東南，此法門之頹可使振替而可立張者也。若夫愚拙如某雖有此心，抑年運既往，徒懷慕說之私，恐終無所裨益後昆耳！猥承獎藉，益惕淵水。

又

遙望華山片月，風露娟娟，不禁神思駿躍，第恨無因飛渡長江，一睹記光華耳！去秋九月，謬承寵召入京，皇上求道方切，再四慰留，今春大壽，遂不能敬致封祝，殊為歉然！然每于　上前揄揚道範，少申企慕之懷。茲者夏五之望，得　旨還山，水涸途遙，遷延抵邗，僅一衣帶水，復以天使陪從，王程有限，促席晤譚又不獲願，緣慳何如？謹遣侍僧代問興居外，　上所賜二十五條比量衣裁凡三頂，分一奉高座，乞說戒禮佛時披之，幸邀福德，為　上增益遐齡也。所有不腆，敬呈別幅，臨楮可仞繾綣之至。

復靈嵒儲姪禪師

兩書勞問備至，兼以廣潤成褫惓惓之意，辱念何深？但去秋謝事天童，原欲煙波湖海、雲水江湘，即遯跡五磊非素志矣！況退廢之餘既病且朽，復更重理舊案邪？聞郡將歸心，台人戴德，令行吳越，在賢姪一人指南足矣！如拙輩痿痿羸羸者，聽其恁麼過時何如？專候起居，敬此辭謝。雷始收聲，天地已肅，惟萬萬以時自愛。

又

靈鷲一袈裟地，印都寺之盡心焉于是，蓋老姪之所稔知矣！自奇兄散席已來，回翔天下尊宿不無其人，而卒屬意于老姪者，誠以道德問學足以起寒煙衰艸，而被之快風靈雨者也。然久默斯要，不務速說，正以老姪方在四絕名藍，為之姑徐徐云爾！適今介在堅壁清埜之侯矣，則其灑埽奉迎，又安可已哉？先德有言：「未有常行而不住；未有常住而不行。」而尼丘孔子曰：「我則異于是，無可無不可。」唯老姪亦以是意以踐往哲住則隨緣、去則亡矣之景況，遣情不作方便，直腰包頂笠、抴杖橫趨，豈不出他今人一頭地邪？更副以七言八句：「流水無心江海赴，山靈常望導師來；當年默禱真如響，此日天閽應未開。雲裏錫飛千嶂曉，松門虎出百神陪；楊岐栗棘好將護，珍重迻來鷲嶺栽。」

又

賤恙以脾弱血虛，不能將氣，故致戾橫下墜，乃庸醫不詳脈理，一投以溫燥之劑，遂幾于殆。蓋徒知膀胱過由冷溼，而不知歲月殫臻、風勞鬱結之薀崇，所患非一候、所傳非一經矣！尤硜硜按方以治，彼豈以人之疾為憿幸，直守古不通今？抑禍烈至此？何幸老姪以痛癢關天下之心，命來禪人，無煩慎眎，藥到病除，然究竟無他玅巧，不過六味地黃變通而已，遂爾取效如響，信知盡大地是藥，非善財莫采；亦能殺人，亦能活人，非文殊莫辨耳！謹謝弗備。

又

兩度出山，動涉春秋，佛隴原上曉猿、靈鷲峰頭夜鶴，不勝凄清哀怨矣！然為父擔棺、為母執斧，曲盡釋尊茶毗淨飯大王之禮，使一闡提輩觀之，知吾門大孝如此，從茲棄倫絕物之譏，無所置其橫喙，則夫裨益生民，詎不大哉？台徑萎華，天風吹去，而山川明淨如洗，道鎮欽風，遠迎歸櫂，不日霞城梱踰，將使盲者視、聾者聽、疲癃殘疾者頫仰而得正焉！又何必三聖推僧吹毛電卷，而後謂之瞎卻滿城人眼邪？法門運泰抑何幸于吾身親見之哉？耿玉老今世馮張，第于己躬下事尚未脫灑，俾伊一口西江等閒吸盡，舍老姪其誰為之？肅候弗備。

又

前數日，亦風聞此矣！其詳不可得而知也。天城來始審中間委曲，彼婦之口，可以出走，誠今昔其有同然哉！但山僧自念法道波靡，誰揭狂瀾而東之？惟老姪與山僧共有此心。然山僧老矣！無能為也已，在老姪春秋富強，正可行道利生，故今不必問其事之真假、禍之重輕，縱有彌天過患，山僧自出頭承當。蓋木陳叔也、繼起姪也，姪徐行而後叔耳！責在家長，言之自然順聽，千祈老姪穩處釣舟，一切坐斷，即山僧起倒亦不煩挂念。餘惟珍重弗備。

又

子與氏稱夷惠尹丘皆古聖人，然尤德同而道異，若山僧之與老姪，細簡生平，則師同開先、道同教外、燈同臨濟、源同太白、住同天台，及其弘法嬰難也則罪同條款，所不同者，靜躁之天殊、出處之途異耳！然日者同有西江之行，老姪以靈嵒羈滯、山僧復以淮海淹留，均于中道頓轍，則又何也？自笑生無定力，益之業風鼓蕩。客歲承淄青當道紳士兩辱見招，推免不獲，自今將度大河而北。維茲中春，慶逢嘉運，遂不能班封人而致頌，慊也如何？所望壽彌高而道彌大、臘日尊而福日長，造人等馬師、住世方寶掌，丕承先德、錫類後昆，則我願也。所有不腆，敬遣侍僧布陳，唯莞爾而貯存之。臨書可任，縈懷之至。

復神鼎雲外澤姪禪師

聖賢不作，大法垂秋，寧曰陽山如線，即先石磬亦大都寥寥，所賴支撐門祚如老姪之英靈後起者，又安辭厥責哉？數秋雁斷衡陽，惶寂持手札來，乃知移幢神鼎，嚴寒沍凍，不減諲老舊昔家風。山僧聞之喜而不寐者累夕矣！然竊惟至人化物，不專孤高峻已，而在大慈近人者，誠以勞生薄祜，昧者眾、明者寡，小知劣見者多、上根利器者鮮也。若使輩輩如我，則諸佛無煩出世、祖師不用西來，即覺帝又焉事脫珍著弊，含容巽遜而汲引乎窮子哉？足下自是高明，然山僧必以芹曝為獻者，蓋欲老姪光闢化門，以大吾家戶庭耳！可以光大戶門，雖如佛果老人之闡化皇都未為分外，苟其路絕人荒，即法昌之萬壑單丁，恐無益乎祖燈也。紛紛裨販，不耐見聞，誠如尊札所云，然天下有道丘不與易，醫門多疾，自古類然！彼真學道人不見世間過，豈老姪式秉化權，顧于此輩反動生心念乎？所冀大哀曠濟，不猒水泥，寧舍己以從人、毋俾人而就己，浩歸湖海，壯我宗猷，此則山僧所日引領而西望者也。道遠鴻艱，直攄衷曲，統惟炤悉。弗備。

復寶掌白姪禪師

青齊之行，因北方道法久湮，愚不自揣，竊冀為之少挽頹風耳！不意邗上紳士數次來迎，只得返櫂維楊。想老姪穩坐空山，霜飛木落，雲度秋窗，其清況當何如也？大能仁寺自得百公繼席之後，喜山僧無復返顧之憂。孰料老姪洎四眾，又欲挽回南國，復欲將雲門為山僧逸老之計。若邪秦望，在他人或眷其谿山勝常，流連不舍，而一寺兩門庭，建置又失宜，山僧夢想久不及此矣！至于能仁居在城郭，以昔年之山僧，尤尚憚其煩喧，況今龍鍾已甚之人邪？晤期未卜，曷勝神馳？

與景星湛菴常姪禪師

覺帝金槍，文王羑里，人生禍患，焉可苟免？唯賢姪往往罹諸蹇屯，恬然以義命自安是矣！然危邦不入、亂邦不居，雖守道如尼丘，不諱微服過宋之行。彼台封之危亂如此，山僧久思安頓吾姪之地，蓋未嘗去心也。今幸象峰席虛，而南師諸弟子，固奉山僧為菟裘之營，因而再三慫恿轉請賢姪，所謂借華獻佛，殊非官路當人情者也。緬維南師與山僧交契三十年，象峰之不得其人，實山僧之憂也。所以南師化去，即命諸子仗庇吾姪。不意謀之不臧，風吹別調，致象峰一袈裟地，凄迷于寒煙衰艸者又八年。今者之舉，天實相之，足徵吾姪因緣在此，抑天童雪竇剎竿相望，而象峰大梅爰處其中。在雪竇，不妨賢姪節臘四序得展殷勤省問之禮；在山僧，則衰頹暮景，時拭拂籃與一過從禪室，豈不閒消白日，笑落空山也哉？統惟星言夙駕，無任跂予望之。

與大梅幟姪禪師

昨在乳峰不期與老姪同聚山中，法門骨肉，笑語一堂之上，雖三日，足使芥城頓空，劫石消盡矣！不審過此以往，更有此番樂事否邪？承喚王山人到寺，為諸禪傳寫先師道容，及山僧幻質，不覺留連數月，共計百十來幅，從此分形散影，布滿湖江。但穢惡無似之狀，不應與先師共宣流傳，豈不閻浮提中又多卻一場笑具哉？山舍澹薄，媟嫚王君昆弟，統希鼎言，曲為山僧謝過。弗備。

又

雪竇山水靈奇，興建弘偉，加以年代深遠，事蹟浩煩，又今奇兄和尚從劫灰之後，重安剎海、再尊風輪，功鴻業大，尤難頌說。竊謂雪竇中興一銘，雖作者如韓柳，苟非拋擲才力，未易鋪舒也。乃責諸蒙昧之山僧，則又何異羊耕而牛使之馳哉？然既承老姪慫恿再三，復不敢固違明命，胡話呈覽，所謂醜媳婦不免見公姑耳！幸教我，弗哂我，是祈是禱。

又

悟公西堂，越陌度阡，為修歲好，致感風寒，匆匆歸復明命，殊不安也。春行冬令，寒嗽可痊否？來翰，上堂二字以未拈香終不敢用。是矣！然尊錄卻又大書特書陞座云者，抑復何也？夫座者，即堂中之座也。離堂無座，離座豈別有堂乎？且禪典所謂陞座者，即朝廷登極時，及國家大喜慶受百官朝賀時，與今之官府朔朢排衙時，始登斯座者是也。所謂上堂者，即天子臨軒顧問群臣，與今官府坐堂比審者是也。例知上堂二字，凡早參晚參皆可稱之；若夫陞座，則非為國開堂，與降生成道、涅槃祝釐時不可稱也。叢林凋敝，古規罔聞，數年前有般杜田漢，漫以陞座列于未開堂之日，此其人皆斗筲庸妄、目不識丁。如吾姪則出入承明，飫聞典故，當世號為其文其獻者矣！今復入我法中，則當力行古道，式是方來，豈可濫同此等而一錯永錯乎？故老姪謂上堂二字不敢用，山僧直謂陞座二字尤不宜用也。然則如何而可？當如大慧住雲門洋嶼時，稱示眾為近之。尊錄已如翰披讀了，璧此還趙。

復涼泉承關主

某弱歲入宗門，曰稽古太上，高風逸韻，若汾陽趙州輩，心竊向往之，凡就大有道者十餘家，中間五年黃檗，又十五年先師，摩厲叢林。頒白矣！乃道不勝習思，日朘月削，而學無成焉！亦長眠豐艸已耳！又為同門推輓主天童，遂有卮言重語若干秩，露布諸方則皆某之黥欲息、劓欲補而莫由者也。去秋感時謝事，頗遂閒身，正欲一人半人所在俱到，庶幾布袋盛米供養知痛癢漢，況涼泉相去，宿春可造？則詣座迨將有日，不謂虛懷好問，教況先施，而美溢箑頭，尤深芒負，惟晚近亦猶夫人耳！而行言炤往牒，終晻曖而不章，雖其志趨縮朒無堅操，而以河伯之知自封者比比若也。今座下欿然存乎見少，若此，則古道于是乎在。以古自汰，未有不逮夫古者也。法門起色，謹為座下企仰不淺矣！臨楮軒眉，可任神往。

復大中禪師

別後每訪雲蹤，聞不住平田淺艸，復出鏡水秦山，正未審孤笻何託？忽接手示，知在雙髻，遠承天目流芳、近挹雪嶠雅韻，想造詣當益粹美，第恨無因，少奉塵譚耳！辱諭淨明所以為某地者，善不可加，但日有台寧廣潤之命，且聞彼間陵迴阜轉、山高隴長，雖曰梵剎，其實即湘衡間一龍山也，可以深藏愚拙，意頗樂之。若淨明，則襟帶嘉湖，鹽官一派，錯落如錦，而某復鱗廁其間，彼耽耽虎視者能遂晏然乎？是謂避溺而更趨焚也。色斯舉矣！在集宜翔。妨命之愆，惟祈曲宥。弗備。

復六輪座主

山僧道慚往哲、德媿時賢。徒以年運既往，謬為諸禪尸祝。奔蜂不能化藿蠋，在高明固當擇木以棲，如必欲謾相依託，則雖無旨酒，敢不奉以趙州之茶、東山鐵酸之餡？而道緣未偶，殊可惜也。然歲月不可把玩、老病不與人期，興言及此，即一刀兩段，未名性燥，其忽諸所諭，風鶴懷憂？擬山僧振以道力，不更諉之業報使然者殊無別法，但冀高座內不放出、外不放入，內心無喘，心如牆壁，忽爾一朝瞥地，則自然如靈山會上五百比丘，自悟本心如夢如幻，于夢幻中無有我人乃至能生所生父母。無相無所生，是中云何殺？除此欲山僧別作別為，是猶病眼者自見空華，而倩不病者代為之除，則非山僧之所知矣！

與黃檗出谷上人

滄桑迭變，世界更翻，幸黃檗一抔土，賴先老人威德之靈不一敗而塗地，然危而卒定、隍而復平者，伊誰之功？則又皆道力有以使之然耳！不慧向年參侍老人于此，朝斯暮斯、寢斯食斯，不第教詔之恩而育養之德，亦既中心藏之，無日而可忘者也。獨慚譾劣，謬為江湖尸祝，尤苦業風鼓吹，南北徂征迄無寧歲，所以先老人塔頭，與座下寒暄，皆不獲拈瓣香及通一音之好，負咎厥躬，匪一日矣！今夏素山義長老以省覲來天童，因其歸楚，特遣躬詣塔前，代展雨露之思，薄具齋金佑函，俱不成禮，庶鑒其一往積誠而已。將子無死，尚復能來，不審何年邀福庇得一注瞻剎竿以遂生平哉？臨書可任，神往之至。

與基隆神英上人

緬違道範幾三十餘年，寧止人面改遷？而疇昔江山且不可復問矣！獨基隆一剎竿，賴道力加持，幸湛然不動，其俾常寂光土笑含先老人者不必論，而來遊來止如不慧輩之凡在依蔭中者，莫不荷戴有加也。雞鳴風雨眷念當年，未嘗不欲命駕西陵，問津沮溺，而無如業緣羈絆，行止非人何？今夏以素山義長老省視來天童，因其歸楚，特命躬詣座前，問訊起居外，有齋金侑函聊將芹獻，儻邀福庇，犬馬未即填溝壑，得把臂兩山，快譚十日，斯乃生平至願也。臨書懷想，不勝神來。

復佛可式姪禪師

來翰娓娓籌策禹門院事，以諸方謗議皆出自嫉口妒言，欲山僧全身坐斷者，極感老姪一片苦心。然山僧雖愚蒙不慧，于大本大原亦嘗奉教于君子矣！使今以一己名聞，獨畏人之多言，至于濯濯祖靈、皇皇父業、赫赫兄功竟爾棄同敝屣置而不問，恐小夫硜硜義難出此，矧山僧頗循理道者？但惟伏櫪餘生，不堪更受驅策，重以近沾齒疾，一痛幾斃，今稍涉事經思，則炎炎火動食飲俱艱。《詩》云：「如彼雨雪，先集維霰。」今也雨雪其滂矣！奈何？死喪臨頭，卒不自圖歸休之地也邪？所以日夜促諸檀護，早定代庖之人。乃晦齋諸君子，又以車勞馬疲，不能再陟諸方之庭計，惟屋裏販揚州，咸以旅菴月子年富力強，且受知先帝，或可釀致太平。諸檀雖有此議，然山僧若以為可，是開叢妒之門也；若以為不可，則搖搖身心有同臨崖之木、念水之龜，又不能坐俟河清矣！專盻來旌為一商確之，立候弗備。

復報國舟姪禪師

專人去後，復取你討孔聞之檄，與所寄吳興諸書，為之披閱一番，不覺喟然太息，益歎你介為之愚而杜田之甚者，請得以辨釋之。夫稱人倫之至而為百世之師者，孔子也；嚴善惡之條而示勸懲之法者，《春秋》也，然為親者則諱之，為尊者則諱之，何也？重君父之倫而大生成之德也。是故昭公娶于吳為同姓，孔子寧為己君受過，必以知禮對之，豈非為親者諱乎？河陽之會，晉文實以諸侯召天子矣！孔子則為之微其辭曰：「天王狩于河陽。」豈非為尊者諱乎？此尼山作《春秋》之義，明尊尊親親之道，以垂大訓于天下者蓋如是也。今你為攻擊孔聞暴揚師過，則于《春秋》家法大相違戾，反謂山僧為一孔聞忘生平道義，難塞《春秋》之責。今山僧即取《春秋》之義著為說，以聲古帆之罪，勘你介為之愚。中間于孔聞則或隱或躍；于你師則極口揄揚，所謂為親者諱、為尊者諱，此則山僧之所飽習而淹貫者，蓋孔子之《春秋》也。若你暴揚師過而謂屬辭比事而不亂者，或出盜跖之《春秋》，則非山僧之所得而知矣！恒言以城狐社鼠喻君側之奸，謂攻之則有城壞社崩之禍。你尚未明其故，又焉知《春秋》之義哉？謹將前說書出，就正于你高明之介為，然後付剞劂以遍質天下之為人臣為人子者。設有叛《麟經》、袒介為，以非山僧茲說，則當負荊請罪于報國之門，領取介為手中六十痛棒，何如何如？

布水臺集卷第二十八

布水臺集卷第二十九

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

尺牘

與空林遠禪師

士燮憂生，蒙莊樂死，雖拘曠不同，至于均忘其羊，則臧之讀尚未見其多于穀之遊也，況惑志于喪，得咎休哉！乃今之若爾亡羊者，又不專在橫目，而在吾黨之碩大者矣！山空水涸，萬木凋殘，獨兄一人，徹本無生，去華存實，惟能齊物我、一禨祥，蜉蝣人間，世出世等舉無足以嬰寧，又何貳于夭壽而云慶且贊邪？雖然，麟鳳之為祥也、珠玉之為貴也，不自貴祥，而不能必世之不貴與祥也。稱觴九頓，三祝華封，所謂我用我法，兄第任之已耳！俚言微幣，具存別幅，惟冀慈納。弗備。

又

手教所訓諸方事，非愛弟深至不爾，然愚衷竊計外寧必有內憂。幸諸方藥石弟，則弟生矣！辨云乎哉？茲者山中勤舊勖弟，臘八開戒，屬先制不可擅廢，而天童動止向為諸方繩準，非大方名德如某師為二師，亦無以光昭先烈。弟為慼然曰：「如我空兄者，所謂佛祖不為，以瑣末干之可乎？況某何如人者？屈無上之尊，罪莫大焉！請更計宜者。」則又進曰：「首開滹沱之席者，顛普化也，而兄眎運公；恆白鷲嶺之椎者，妙吉祥也，而師兼七佛。彼空師養志就閒，以荷法耳！豈真傲倪萬物，不空我相哉？且方丈與彼，所謂相視而笑莫逆于心者，苟藩垣未破，曷稱焉？」弟卒無詞以應，謹遣侍僧告白，惟辱命之。

又

靖退之節，雖知足之分生而素植，然自友朋之教益多矣！而兄之教弟尤甚，故今獲放懷于青松白石之下，豪毛兄賜也。客秋屢欲過訪，但未卜雲蹤攸寄；及鹿宕來，知在姚之山南北間，則弟患渫瀕死，雖今艸鞋稍健，聞方受供城中，恐過而勞煩主人，則又大不便也。特遣侍僧走候，區區豪素，不盡欲言。

復白雲鹿門西禪師

六十不造屋、七十不造衣，此方內常譚耳！若夫出格而遊方之外，如趙州八十猶行腳、寶掌千歲走支那，則兄與弟輩不過出幼孩稚而已。六十二而造殿矗雲霄正是其時，彼五十稱壽而勞人遠祝，不亦笑殺二闍黎哉？忙不及走候，恕不過督。

又

承諭四明法道，全仗天童、雪竇、五磊三老牚持，走天下衲子造福一方，此在我費石二兄良然！若弟者本錄錄無所能人，頃以風波屢閱，憂畏嬰心，彌益虺虺，徒彰殘朽而已，況毀求全而日至、過欲寡而未能？進退方維谷，敢曰不采無窮，高自矜伐哉？白雲古香火幾燼，賴法力復然耳！然山在有力之家，終必負之而趨，何幸掇而聽贖，此殆天誘其衷。語云：「鄰有喪，舂不相」，況兄以稱貸命？但環視周身，除楖栗敗天公外無長焉！盡底掀翻得綢一匹、布一端，附上聊充交關酒水之需云爾。統惟海含，死罪死罪。

又

法駕踰錢唐半載矣！每念白雲出岫朝莫斯還，豈長令碧嶂丹嵒寂而無侶邪？道者來，知返錫郡城，不能出山敘闊奈何？辱諭郡侯韋君，須弟同入天童為二家取和之說，使弟聞之不覺仰天長笑，且頫而深悲也。夫費兄不知何如？若弟自顧，竊為佛法中人，業唱道二山矣！職在開鑿人天，俾薦本有而超然塵勞之外者，乃不意自有怨結，致煩塵勞中人為我輩取和。昔阿難晨朝乞乳，為世尊身小有疾，維摩詰責言：「默住，阿難勿謗如來，莫使異人聞此麤言。」於乎！身為知識，須人和會是非，如斯麤言，又堪使異人聞邪？韋君幸無維摩詰護惜佛法心，使有此心，將以我輩為彼恥，又肯親出此麤言邪？兄得無近韋君而謬聽乎？請更詳之。

又

正想光儀，忽辱手教，彷彿如同面晤。第恨經年以來，異見異聞之事，不獲焚膏繼晷為一長譚耳！兄為韋君留城數月，卒就空王寶殿；而弟自先大師告寂，至今將百日，中間奔走雲門、退五磊、虛廣潤，勞而無功如此，徒以後事襄大師博道路之言。然則弟之虛名又何如兄實效也？大師蒙厚賻，而餘波復及不肖何邪？謹此復謝，無任神馳。

又

歷攷古今弘法嬰難，自師子尊者以下，無慮數十輩類，皆瑰偉權奇，生知博達之士，豈大川利涉必需善水舟師；而艱險危虞天，固不以等流嘗試與？夫弟本碌碌常行，乃膺天私篤亦得隨墮其中，顧何福要天而幸躡昔賢芳躅哉？今兄獨為弟拊膺致歎者，得毋以弟尤存世俗知見，即以世俗所應唁傷者而唁傷弟乎！深荷厚遺，更銘雅愛，不盡不盡。

與臺山梅菴宜禪師

廣陵一別，不覺四見青黃，仁兄雖善藏六，其如豐干早已饒舌，故弟稔知松門寒石之間有所謂伊人久矣！然彼此薶身千丈嵒前，無因擔簦造謁，日惟引領遙望赤城一片霞而已。去歲之秋，忽接老人訃音，奔走涕洟，方殷泰山傾頹之感，而私心自計「竊有之子，我覯之歡」，乃舟抵曹娥，又以靈輿歸四明不果願，然猶冀事竣言旋，尚得從兄一步石梁之梯。詎意夙業深重，陊茲彌戾車中，雖今天台咫尺，雲連太白之峰，而俗務羈人，無由擺撲，加之神勞病作，跬步難前，故特遣侍僧走候。春深霧重，萬惟珍重四大，為法為人自愛。弗備。

與雙林山幢禪師

前渡江邀金栗時，于虎林得接手詔，慨然見黃居士不泯先和尚德業，與兄存沒無二之心，即欲具箋裁畣，以年譜雖已脫稿，業鋟刻未完，是以遲遲至今。前書所以有援雲菴之說者，蓋山中兄弟正惡有以私意具述如來教云云故耳！今幸屬居士直筆，吾兄相與討論，則先和尚末後光明自應與歲月不能老矣！彼此同為佛祖兒孫，以筆舌不相饒，至今雌黃無已時，弟心為之恫然日久，況同一師學，奈何其抑人揚己？狀中千祈勿以片字加人，庶泯末世諍競之風，則法門幸甚，惟兄與居士斟酌之。年譜率略，恐無以表章和尚，冀裁正為感。弗備。

又

阻江越邑，烽火連年。去歲稍通魚鴈，聞法駕復出隊江淮，邇來想已還山矣！雙徑兵抄盜掠無寧日，而上剎在臨餘之交，不審鼓鐘魚磬尚鏜然水畣山酬罔或差敘否？匏繫一方，動止有礙，既乏夌雲之錫，又無縮地之謀，何時對譚一傾倒邪？特遣小師走訊，乞惠德音，以慰饑渴。

又

黃介老履道存誠，期紹千秋絕學，乃父子遭異變，豈禍生有自邪？抑無妄之災與？若無妄之災，則楚書曰：「楚國無以為寶，惟善以為寶。」我善矣！而彼不自以為寶，于我何？若禍生有自，則無論學道人不得為君親報復，律有明條。抑天時人事何如，而甘自冥冥決事哉？可哀亦可悵也。兄從江上來或知其故，幸以語弟，弟思白衣操三寸管能表章吾道，庶幾斯人焉！

復淨遠禪師

湖山明媚，風日和融，造託幽玄，扣關問故，飲最上之高流、飫稱心之雅論，開窗對古碧、迻榻就青陰，弟于茲時，蓋忘今夕是何夕矣！乃塵纓未脫，仙苑難留，徘徊松徑，話別谿橋，則又何啻下嵩山兮多所思，攜佳人兮步遲遲而已哉？次日即趨神道路，訪靈兄于皋亭之西塢。承翰簡，遂不能以時裁畣，媿惋如何？武林谿口弟已處處誌之矣！未審他日再來，還識桃源路否？

與隆慶唯一禪師

語風老人，開法從心之餘，可謂八十翁翁入場屋矣！但其真率不事事過慈明，其于紀綱叢林，弟竊有杞人之憂。近聞在嘉禾，得兄為第一座，此真所謂魚之有水，法社之隆，弟將計日俟之。但今叢林師法大壞，而學者知見如惡叉聚，弟每思得南公舉止、演祖手眼之宗師，而又挾先師之位望者數十，布滿天下，則法門痼疾，庶可救療。然上之化下捷如影響，況語風法匠耆年，又有兄之俊拔者為之激揚鏗鏘乎？所冀放出南山鱉鼻、長沙大蟲，或入室、或垂示，必深錐痛劄，去其膏肓必死之疾，則吾人幸甚！後昆幸甚！

與寶慶南源禪師

還山四十日，中間開戒結冬，分身支應不遞，有失候問，然每詢之往來禪者，知山門鎮靜、道體如宜，想今元正啟祚，萬物咸新，即日恭惟起居多福，必有征而無已也。梅惠連以纍代簪纓，一朝落魄，旅寓江東殊可惻愴。前僦屋延壽王界，蓋去天童十里而遙，以地方寡偶，不果居。客歲白雲兄及黃蠡老與弟商量，惟側近上剎處最幽深，得山舍數間安其妻孥。彼既樂嘉遯，則鴻鴈有中澤之集，復朝日夕月乎？兄當自忘其遷[番*支]之憂矣！瑞艸生庭，不無多兄一事，但念其家世奉先黃檗老人，虞卿慕義彼何為者？況流先德之慈哉？乞尊裁示下何如？

復寶壽遠門禪師

去秋之暮，遽以弘法嬰非常之禍，由是奔走東甌往來郡會者，凡十閱餘月，即龍唐新住皆不能遣一介行李致訊左右，媿歉！媿歉！令先師石兄和尚，一代宗匠豈人微言輕，如蒙輩者所能暴揚一二，且又經浪師如椽愈難碔砆並玉矣！然既辱明命，兼承好木材公遠來，不敢以鄙陋固諉，謹按令師生平，得序文二千五百言，銘詞四百言，附柬塵覽，不審堪上石否？幸賜教，餘惟珍育。不既。

復東隱玉如法師

天上揚州一旦鞠為茂艸，獨東隱賴道力巍然于破戶頹垣之側。董氏持來書，知興居與法眷勝常，喜躍可言。退耕山寺，盎乏升斗之儲，而口門饒有數丈闊，加以累歲禾麥無秋，民間道殣相望，苾芻與檀林俱斃奈何？孟擬燈後以分衛來兼省諸道友，乃為大眾堅不聽前，故某禪特分丐維揚，所望鼎言吹歔，如同晤對為感。乾師傳侍者失簡，收已逸前狀，煩再書來，當有以報命也。

與石盂慈築法師

別來數載，道躬何如？若弟則髮白面皺，居然衰頹老翁矣！返思三十年前，休夏寶山，散步黃蘆苦竹間，一誦功臣政「橋上山萬重，橋下水千里」之句，則寒清入骨，至今牛澗嶺下路，猶或夢寐踐之，乃匏繫有眾之累，不獲重理舊楫，一探往跡，奈何？渴想高誼，無緣對面，短函候問，不盡鬱思。

復全一禪師

一月靈峰竊聆緒論，心神俱爽，卻為業風飄蕩，更墮羅剎鬼國。昨帝城來詢，知道躬多福，清白之家風愈舊、赤窮之活業轉新，獨弟不解作何罪垢，桎梏天童？雖今能一筆勾下，超步靈峰，其如四方喪亂，分衛無門，未免多卻法如一番波吒也。相時而動，動罔不臧，兄必為弟肯可矣！蘭若固清幽，終是瀕海之鄉，密迻一步，似更深穩已。語靈峰知事代弟埽榻恭俟，惟冀不吝，慈悲是禱。

又

蒙兄成褫，得遂肥遯之思，青松蔽日，碧澗長流，可謂安其所樂終產矣！奈負乘致寇，虺蜴為災，幾欲奮翥長征，遠翔天外，復虞孤兄三載周旋，所以措置靈峰之意。然陟險蹈危，未免以日為年，諸般廢閣，候問差沱，正復臨風悵望，不虞手示下頒，又審道躬嘉勝，殊為快慊。但論月留雲之致，日就荒唐；尋梅問水之蹊，已成茅塞。非但曉猿夜鶴共佇清塵，而屋角新篁尚有待于披拂也。敬迓玄旌，速期命駕。

與本愚禪師

倏違道範，三見青黃，然高明之宇、冰雪之懷，未嘗不在羹牆寤寐中。擬以道路稍坦夷，非過訪則邀迎，庶幾風雨雞鳴，相見匪遐，乃本僼來，聞已沒婁江涌石頭城，豈不益令人瞻日月而思悠悠邪？茲因侍者匈建康，想虎座猶在三山二水間。敬遣問興居，南山南、北山北，雲蹤所憩定以語我，俾他時得鷦鷯寄一枝也。若弟之謝事天童，知聞飫矣！故不贅。

復鑒吾禪師

客冬有短章奉候，兼奏謝事退耕之說，想已達之慈座矣！昭陽賴道力，不惟無首領之虞，而雞犬桑麻猶然化日光天，邇來聞益歸命三尊，從此天人將熾盛，庶幾修羅亦衰殺恚瞋。獨弟四載天童豪無寸補，迨今投老空山，復受有眾之累，支繁幹折得不閔傷，然叨在月愛三昧中，或幸而免耳！茲因化士匈淮揚，豈曰九里借河潤？正以春風改律。即日恭惟起居多福，特申訊問，可任葵傾。

又

翰教諄諄，極承雅愛，然至人化物，不有己躬，所以地藏恆居地獄、迦文亦降跡娑婆。夫地獄陋矣！即娑婆亦異方賢聖，見聞隨喜，多生下劣心者，則何利何名而迦文顧樂生此土？誠以佛心所緣，緣苦眾生，蓋思有以拯拔之耳！彼青齊僻在海堧，禪道佛法不聞可知。因客冬大覺之請，自鄙愚蒙，敢云吾道其東，亦或為之兆乎？且歲直奇荒，抑弟不佞又不能卻夫慕羶之徒，人貧智短，計惟暫應山東，少弛祥光負擔，不謂其不可，遂有如來教所云也。語有之，「見可而進，知難而退。」當此紛拏之世，弟亦將三思而後行，若夫冒利沽名，辱乃宗黨，吾知免夫。冀寬高明之慮，幸無憂勞是請。

與同參友人

違教多日，時一往動，履蓋得之唯兄者甚詳。頃歲來，非但側身西望，即積翠亦邈如山河矣！豐艸之野兔正喧、高崖之蒼鷹未放，豈道不與時強邪？抑老漢無意後昆邪？然今世道方交喪，學者例乏行腳正因，而一等為人師，復大張聲利而綏之來，如二豎子既據中堅矣！彼庸醫復讙譊其側，雖俞跗奈何？則兄之引退，蓋宜而未可訿議者。然孟軻氏又曰「兆足以行」，何也？亦盍為之兆乎？因風候問，尚冀順時保愛。弗備。

又

范蠡為越謀吳，卒滅吳，俾越以霸矣！復逃越泛江湖，自號「鴟夷子皮」，凡三而舍去，皆致產千金，何經綸之宜于國家若此？聞足下亦然！募湖山不食之田而樹藝之，地力自盡，故凡所以飫四來者，皆不檀而辦，雖足下三十年，諸方豈以钁頭邊事與圃農自老者較賤良？然在阬滿阬、在谷盈谷，道之施設，亦無往不玅有如此邪！或疑足下有道是矣！不大行而小試，俾媟吾者為前聲奈何？予謂此正足下之有得于道者也。今之城隍聚落三三五五，豈乏拈椎而豎拂者？使足下不為此而為彼，則人之媟之也將愈甚，廢而中權足下有焉！亦以我為知言乎否邪？

又

兵戈繹騷，連年纍月，而寶坊適當孔道，非法力則蠨蛸將在戶矣！鐘磬誰偕金鼓齊鳴哉？矧珠米桂薪之日，食堂鶩去雲來，猶覘悲願之深者。獨某前後太白靈峰，豪無佐佑，而兩地禪者日往來行李踵接于庭，雖滄溟無不翕受，而沾濡莫已，得不太無猒生邪？近況何如？敬此訊問。

與秀崑道舊

奉違教言，倏已五更裘葛，多傳六環金錫，或夌邪水，或挂八公，不定在水一方，故每每徒向蒹葭結想耳！上剎旁城隅，兵火之後可保？滿架薔薇、沿隄榆柳青青依舊否？某邇來謝事天童，退耕山寺，不異出岫雲夌霄鶴，庶幾今春散步蕪城，定與高座再酌廣陵，濤上方水，潦倒尊前有日矣！又以大眾留，夙懷莫展可如何？因鴻便，敬此候問興居，時寒更冀為道珍愛。

與聖阜上人

往歲秦山過煩神用調燮，又以卞急之故，深負雲門諸公。呵呵！所不負者，惟大師一人而已。上人棄儒從釋，固知不為刊落情封，然既墮身三寶，則天殆假上人以入道之緣也。無常生死，摩竭大魚，凡在有識，誰免噬吞？所以遠公有言：「生由化有，化以情感。乃至靈轡失御，生途日開，方隨貪愛于長流，豈一受而已哉？」如此，則雖爾我極生猒離，尚恐錮習難痊，況寒而增之沍、燄而益之薪乎？所願上人，捐國棄俗，膏智車、秣明馬，涉江浮海，庶幾送者皆自崖而返，則上人自此遠矣！若復徘徊眷顧，甘與世緣俱盡，正恐禍將彌運，為之奈何？剎那變易，會面難期，肝膈之語，統惟神炤。

與澄霽上人

別來嘗想高懷幽韻，第恨無從促膝快譚耳！大隱菴庭前梅當益蒼、軒後竹當愈翠，以至敲風而吟、邀月而嘯，在二君必倍有佳致，而無如我輩年運往矣！鶴髮龍鍾，生意落穆，無復昔年態度何？然足下方富有春秋，及時有為，正其宜者。因風訊問，曷勝神來？

復南山塔主

先師墓銘上石，承諭出貲相助，夫為人後者，以丕承先烈為孝，況不孝非僅傳太白之燈，且又忝繼先師法席，豈于身餘敢懷鄙吝？正以有忌不孝名襲先師餘芬，欲多方而排擠者，若如命祇承，將謂于足下有所關通，故沉吟至今耳！然不孝聞昔古德有入西山者；有菴大梅者；有眯其雙瞳，如歸宗常者；有終身不道其姓族鄉邑，如三祖燦者。初未嘗不願其閒名立謝，而流芳遺烈至今未沫，豈非逃名而名我隨、避名而名我就者與？借非其人，縱鐫泰華之山、勒龍門之碣，將見人同勢滅、骨逐塵消，又烏識其誰氏之子哉？故不孝嘗詠龍山有曰：「碑版尚空專甲字，江湖偏譒隱山名；堪嗟無限方墳客，春艸年年帶雨生。」蓋此意也，則不孝之從違可知矣！伏乞足下即如媢嫉者之心，抑恆順眾生，不孝將從事先佛之訓焉！聊助不豐，深以為媿。

與徑山古囊監院

進以禮，退以義，得之不得曰有命，此孔氏家法也。況我輩出家兒，漚觀剎海電拂聖賢者哉？且人生一飲一啄莫非前定，使山僧依報合在寶山，遲速要當有日；設若不爾，雖奉敕住持，而雲居一粥之緣，早預讖于瑤田莊之土地神矣！聞費和尚目下已入院，足下自是高明，恐稍存意見，則傷山僧法體非小，故特遣圓鑑以鄙意來疏通，幸足下即以提挈山僧者擁戴費和尚，則銘刻正復不淺矣！短章如面，有冀注存。

復月章瑜侍者

聚散風雲，浮漚起滅，從何而得山僧之壽誕？而足下與眾檀，必欲行世諦禮，并白將泰山邪水之官路當作人情哉？一行作住持，即苦多樂少，寧有承乏他方院子，便憂天下之憂而憂；荷擔越州之大能仁寺，顧反樂天下之樂而樂乎？山僧年登耳順，百事灰心，即今還轍廣陵，不過圖完向歲之殘局；至于興建法幢，非但無福，亦無此心力也。結箇鐵頭茅屋于長林豐艸之下，饑來喫飯，困來打眠，庶幾畢此餘生，斯為厚幸矣！不審有此大因緣否？鄉紳諸大檀護處，乞為我致謝不敏，餘不備及。

與泰雨徹上人

客冬過我，匆匆別去，殊為媟嫚。日者歸與念動，竊欲取道琅琊，則九仙五朵之空翠浮天，悉縣馬首。緬懷昔人遵海遊觀，不勝憑弔往跡之思，矧辱金地主人遙從海上招手也邪？第參隨既眾，未免取擾上方，為可媿嫌焉耳！相見伊邇，統惟垂炤。弗備。

又

一夏之中，叨蒙雅愛，得放懷林麓，日披襟以當無價之松風，天上即不可知，人間清福已受用極矣！睠茲青山白雲，顧欲別而難離，但揚州專使再來，越國簡書旋至。人既勞于奔命，覺高臥殊為不安，秋後三日將俶裝就途。念星月天同，河山地異，從茲會面未卜何期？猛擬造城言別，又恐炎蒸酷暑，應接為勞。謹託管城君專申致意。人事紛拏，惟冀善為珍嗇金玉自愛。臨楮可勝縈懷之至。

布水臺集卷第三十

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

尺牘

與靈峰權長老

杖錫出山後，每遭六群搆釁，想八部神王隨錫而往，不然，何物非人，乃爾規圖得便邪？彼眾師首雖今暫出，未必妒心遂歇，然山僧近讀大乘修多羅所說波旬央俱賒鉤，大略十有二種心懷，我慢瞋恚，無舍其一，與樂住阿蘭若志存煩惱不動亦一，而惡魔伺便反不與焉者何也？內心不著，外終無障耳！戒期結夏旋至，一眾咸思表率，而歸安化士歸，復有米若干石，差足支持兩月，向後闕乏，安可預憂？所歎爾我，不幸生末法中為佛弟子，若不堅佛利生之志、弘佛接物之心，是謂孤佛恩德。縱有別作別為，而十二魔鉤，在所不免，為可懼也。期早返幢，無勞眾望。

又

跋涉如許山川，往來泥濘中行，使我極不安也，歸山少病少惱，不疲勞邪？此時結夏否？早晚與兄弟說話要須十成嚴密，登千仞、困九淵，極必與之俱，此黃龍道法所以光大一世也。然深，錐痛劄之餘，尤宜導以佛祖行言，一俾沈痾錮習潛消默奪之，淘汰功深或有羽毛相似者。蓋今時學者，卑固而頑而鄙，高亦為戾為[怡-台+龍]，種既敗于今，禍必鍾于後，雖山僧尚有一二不免，況末流乎？演祖嘗云：「我無法寧克勤諸子，真法門中罪人矣！」不覺叨呾如斯者，想能備悉此意耳！

又

你我既忝為佛祖兒孫，當以道契為主，豈可以勤省儀供為事？蓋先和尚素有明訓矣！道遠途艱，且尋常改歲，又非大吉慶事，而顓人走數百里何也？山僧二嚴多憾，浩歸湖海雖抱龍門之悲，而老病相仍可奈何？聞慕說及遐邇駸駸，竊有風行艸偃之意，豈以寒冰三尺戶門與人爭旺化？抑眾知向方，則兆足以行，為可喜也。所引魏公焚諫艸以況近事，是矣！然佛果作俑評唱，佛鑑力言極諍，使其章疏焚祕不傳，則緇門警訓後世何從見而載之？應知二老當年殊無所忌，以為作既自我矣！而欲諱之人也何為？昌言拜而聖；聞過喜而賢，噫嘻！聖賢我知之矣！今公既以為言，旋即付之丙丁童子，無煩致慮。不一。

復道峰清長老

可止則止、可速則速，察人心之向背、為杖底之去留，稍有濡涊不決，即為時輩描模。此住持去就，當如衲子之輕，斯則善矣者此也。既本山檀護力挽，何妨仍舊解下腰包？已甚之行，至人亦有所不為焉！山僧青淄之赴，以大覺專使相守一年，迫而後應，然桑榆景晚，那堪長苦風塵？亦匪久即拂衣入山耳！江南江北，相去途遙，為法為人，尚須自愛。

與廣潤融長老

凡為一方主者，貴在弘道德、張教化，其次在知人情、識世務，至于落筆成章、吐詞為訓，亦其次也。故或有志于道德教化，而不周知人情物務，祇名本色擔版；其或人情物務頗亦周知，而道德教化缺然，未免世諦流布；間有二事無虧矣，而落筆吐詞不雅馴，老師宿儒難言之，則亦不能光遠而聲實有燿。今你不幸忝主一方，則三事在躬無容推託，其敬之慎之，毋貽山僧之憂為切屬。

與大覺昇長老

度夏五蓮，雖為泰雨徹公苦留，抑聞北兵駐邗，諸菴寺鞠為養馬之場，故遲遲吾行耳！五月初旬，揚之紳士催符復至，始知淨慧一剎獨保無虞，但既放下藤條，不當曳起又行，俟夏末動身，則可少慰主者之心矣！爾我雖急于行道，而北方所重，唯在一往動履，所謂道眼精明，不知復不問也。今你不幸而行道于北，直須身身矩度、步步威儀，久而弗渝，當有信而歸從之者。然為一方主者，法應如是，不專北地為然也。至于用人之際，尤宜寧質毋文；寧拙毋黠，蓋文與黠者多失之專意妄為，而質愚之夫辦事或不足，于以壞事則罕矣！道途縣遠不能多屬，你其善為住持，庶免山僧憂勞，斯為孝順之道也。

又

執事輩來，以江淮戎馬騷驛，欲山僧還轅北海化彼東方，理固不可，抑廣陵專使，相守月餘，日催渡河之不迭。矧化人擔子，山僧出門之日，業已卸肩于你。語有之，「其父析薪，其子弗克負荷。」你惟自著力負荷之耳！法社傾危，莫如今日，你我忝為佛祖兒孫，豈與有其責之人，忍見門衰祚薄，徒含垢包羞而視息人間哉？又男兒自稱丈夫子，既生閻浮提中，苟不垂教法于千秋、[番*支]芳名于後世，磊磊落落，自利利他，是謂空走人世一遭，其可恥又孰甚也邪？山僧衰朽無能，恥實有餘，所望幹乃蠱、洗乃羞，則在你之臥薪嘗膽矣！聞明首座既住濟南，宜遣一介使者，通聞問為是。

又

山僧忝託雞峰末裔，則靈山慧命竊有攸關。頃者謝事青州，竟以大覺全肩委荷于你者，亦惟你側身行道克己惠物，俾濟北沿流靈長不止，則山僧與從上列祖，方賴你岡陵視息，奚啻黃髮台背，眉壽無有害而已哉？苟不如斯，縱使山餚海饌大地為盤奉獻將來，抑夭折憂虞之不暇，尚何心而納受乎？你既函丈空疏，復勞專人遠至，得不益動山僧忉怛之思也邪？後凡世禮，宜一概俱蠲，你當體悉此意。

復神鼎僼長老

秋嵒至自常德，持你手書，述你近況，頗慰遠思。神鼎寺古山深，田腴壤廣，塵囂既遠，吏卒不呼，于此堅志行道，未必一時聲名暴起，久久自有一分光彩出來，山僧可庶幾免西顧之憂矣！但恨年運既往，日就衰殘，分心代勞之人益希且怠。雖今普化直裰，象骨難提，所有末後句子無不一一理會得當，便饒遭他授記，不妨祇活三年，其奈院務殷繁，瓜期無代，當此西山暮景，詎堪鞅掌為勞？詩曰：「誰能烹魚，溉之釜鬵；誰將西歸，懷之好音？」正恐好音有懷，而西歸難待耳！興言及此，可勝傷嗟。

復幻楫濟書記

別機來，見你手字，畏同今時奔南走北騖利馳名之輩，故晦跡湖山、灰心林下，許你於是輩獨出一籌。然因是輩即甘為本色擔版，亦尤之乎五十步而笑百步者耳！釋迦老子不勝眾生頑慢之憂，尚特生五濁惡世與調達、尼乾輩共王閻浮，蓋我之道德果超於彼，則邪不勝正，彼將自化；不則我之負慚於彼也多矣！當亟求所以化彼之方，況因噎廢食，而欲離異之乎？故山僧尋常語學者：「你輩不須學佛，但學水牯牛則善矣！夫水牯牛者，當東作方興之候，不惜為人牽犁抴耙，帶水拖泥，及其千斯倉、萬斯箱，而西成告畢也，則大功不宰，曾無粒米之沾濡，至不幸而摧於龍鍾，死於刀砧也，則筋骸血肉、骨角皮毛咸為世用而無或棄焉！水牯牛乎！吾師乎；吾師乎！水牯牛乎！」是故學者，苟不以水牯牛為師，則豚犬而已。今之騖利馳名者是也。猒豚犬，而復願乎其外，抑不過如獐獨跳之徒耳！何益於時哉？請詳之慎之！當不以山僧之言為誣也。

與冰菴張居士

自怪一生無定力，尋常多被業風吹，應菴老祖蓋為山僧狀厥生平，可怪去秋邗溝住未席煖，而青州專使銜命至再，春杪將弔東海之風，首陽之蹟，於臨淄即墨之間矣！不亦去國滋遙，而思人倍甚乎？權長老出世未久，後嗣無聞，慨行業莫有為之捃拾者。今其語錄乃得居士不辭潦倒，曲為敘首，非直不朽五磊，殆將不朽山僧也，幸何如之？世界滄桑，先德語多散失人間，久思彙刪宋元以來諸錄定為一書，總名《續古尊宿》，庶幾不隨兵燹湮沒，念此非足下莫與共也。俟明春歸邗舉之。衲衣一領，非作人情物事，願言朝夕，服此無斁乎！

復大溈慧山海孫禪師

五峰老人法脈，如一縷繫千鈞，汝師養拙獨承記莂，厥荷匪輕矣！惟汝服勤最久，潛符密印，業亦有年，在今溈山法道之隆替，責在汝躬。苟能如應菴之起虎丘，厥後當浸昌浸熾，又何必以門衰祚薄為創心也哉？拙公圓逝後，汝獨毅然走使五千里外，奉迎雪竇老人主席，誠為盛舉。緣雪竇本山修造未竣，故不果行，今復十載，使者頻頻相望于道，則汝為溈山一段苦心，人神當亦共鑒。聞雪竇和尚尤然力辭不赴，山僧以為汝雖監院，業已說法傳戒，亦即匡徒領眾之長老也。法席不可久虛，汝自住持，名實俱稱，而紛紛外請，似為不必。來儀種種過于腆厚，令人素受難當，謹對使登嘉致謝。小參數則，生機儘有，語脈亦清，但中間欠于脫換，未免有重複之病，當自知之。

又

先師門下十二人中，長恨五峰法兄道韻孤標，而後嗣不蕃，披蓁同慶，僅接得一養姪明公紹修其家，又復溘先朝露。明公既爾付授於你，然則千二百斤擔子，非吾孫誰克肩承巨業？此老僧去秋所以因專人三復叮嚀申命你者，總為五峰老人法系，不忍視其中斬耳！今吾孫能遵祖命，慨然瓣香拈出，可謂繼志述事，善能有加哉！但先德有言：「明道易，守道難；守道易，行道難。」唯吾孫轉難成易，毋使慢易滋難，日就月將，光前裕後，則老僧亦與有榮施焉！吾孫其勉之。

復雲居顯孫禪師

丁丑之春，獲晉光儀於太白山中，一往駿賞之懷，自信不減支公道林，但此時足下方銳志功名，未敢以選官不如選佛之言進耳！詎意陵谷代遷天，若驅足下以從我？語云：「非常之事必賴非常之人。」人如足下何如人？事如佛祖之道何如事？所冀資深以造臻於巧力不到之地，然後起而恢張吾道，則法門幸矣！若寡陋如老僧者，直道周杕杜而已，寧煩高明依託哉？願言勗德，不盡鄙思。

復季超祁居士(附來書)

駿不肖，雖未獲深託道契之末，然久遊老人座下，獲瞻仰浩氣勁骨，如泰山喬嶽可望不可攀者非一日矣！數年以來，道風遐振，皆古人之厚德高致，非晚年末法可一二見者，企渴之私益切寤寐。不肖每尚論古今之際，雖代不乏人，大要較之古人漸遜漸下者，蓋古人皆唾手名利之人，其氣骨高出于名利之上，故棄若敝屣耳！入此一門自能主張大法，振起先宗。後世之人每每不及名利之格，而退處于空門之中，間有一二發明大事，或未能盡脫流俗鄙劣之習，焉得不遠遜古人而出其下哉？如大師者，正所謂唾手名利之人，而浩然棄若敝屣者也，早已具古人之器量，焉得不遠出今人之上乎？法門似盛而大衰，何幸得大師為宗門柱石，使末法庸流猶得見古人存心行事，此真法門之大幸，非不肖一人之私慶私慕也。又去古時遙，或坐儱侗之大途，或墮穿鑿之稠林，如大師久得老人迅絕之旨，固不必言，近聞一二拈提皆古人閫奧中事，仰窺大師于迅絕中自有古人深密之妙用，此又豈近時可望一二哉？救儱侗穿鑿之二弊，非大師而誰望乎？極擬趨聆教誨，奈病廢已久跬步難前？坐是不能渡慈水、登五磊以申翹渴，遙望慈雲曷勝炷香頂仰之至？

先師無恙時，蒙昆季種種弘護，以至餘波及于不慧。癸未開法天童，尚荷寵光加被，可謂德周兩世，豈曰尋常知遇已哉？然五載以來，無寸楮相聞問者，誠以君子千里同風，且重煩左右裁畣，故卒安其愚陋耳！乃辱教箋，多所溢美之言，極知高懷與人為善，而聲聞過情，不慧又何以對畣天人邪？竊謂入此一門，非但名利關頭而坐，在埽除名利邊無入泥水、為人心，亦未免流為定性聲聞，總之意中纔有所重，即過犯丘山，自非髑髏粉碎者，未可語于佛祖之道也。法門將及百六之災，奚啻似盛而衰？使我輩今日之為法門者，咸如令弟世培先生，可濟則濟，不可濟則捐七尺以殉之。然為法門存典刑則可，尚不能與波旬爭旦夕之命，況苟且依違其間？此不慧所以慚披來教，汗流至踵，而頫仰為之不可者也。晤言何日？尚冀後圖。

又

別後不謂龍蛇起陸，血戰郊圻，獨平原深居無恙，豈非道與之城、德為之塹，所謂長安甚鬧而我國晏然者邪？塔襄雲門，克終其緒，皆自諸檀弘護與居士之靈耳！又其弟子能自拮据，若不慧勇斷，徒觸忌僨事，何足云然？然頫仰內省，生平唯不敢以私滅公，一念薄云不疚，即發揚化山和尚之美，皆是物者。但人微言輕，章而得闇，正自回皇，乃居士褒為千秋絕舉，洎拙錄題詞中，又復極其嘉與。造物不忌其餘，若斯不虞之譽殆有忌焉者，辱命〈寂徵序〉及《崇行錄》提語，人言不足以重，前已道之矣！如葑菲不棄，報命尚圖後時。

又

海天涯角，住既幽深，復有風鶴之疑，故致鱗鴻之隔。春芳載吐，福履如何？承委《崇行提語》〈寂徵錄序〉，自慚動止多與道違，況更佛頭著糞乎？又以妨命是憂，雖則勉為從事，然率略奢矣！書上塵覽，尚冀有以造我也。法門不幸，日就凋敝，讀三和尚語，卓然一代偉人，但此老頗有慈明不事事之風，居士既在門下，力能匡輔，何不擇一名剎處之，俾得力行祖道以福後昆，不一善乎？化山薪木何如？亦有修我牆屋之旨不？願聞清轍，謹此附詢。弗備。

又(附來書)

不肖駿，向侍諸大知識座下，每每於出處之際，勸退不勸進、勸靜不勸喧、勸山林不勸城市，乃今日者，獨以越城能仁大剎，眾情趨匯之地竭誠勸請，豈頓違宿志與？豈姑以相嘗與？豈僅以世情附諸公之同聲而和之與？不肖生平所心服者惟大師一人，諒不作是見也，即大師亦能信不肖之必不然也，則今日之勸請其必籌之熟矣！酌之審矣！見之真矣！知之確矣！大師苟能信不肖非狂昧輕率之人，則不待駿辭之畢，而有惠然頫允者矣！所媿者病軀跬步難前，不獲冒險親迓法駕，仰冀頫諒于形跡之外耳！

不慧道德荒蕪，識學疏淺，無論仰媿先哲者如何，即當世導師所謂機語淵玄，媿吾興福牧兄作用峭峙；媿吾報恩林兄縱橫辦博；媿吾寶華朝兄稱心肆口。如吾化山三兄之越量超情，而吾媿焉！敬嚴法道如吾雪竇奇兄之澄金汰玉，而吾媿焉！負媿之多如此，而來教獨謂生平所心服者唯不慧一人，屈到嗜芰、曾皙嗜羊棗，豈信有異乎人之口哉？雖然二公好尚未易致詰，而羊棗芰之受知于二公也，則已深矣！知深而報重，亦恆物之大情也，顧不慧獨無情乎！況復以名藍相甄拔哉？則來教所謂不待詞之畢，而有惠然肯諾者，又何說焉？惟是廣潤坐未席煖，遽拂袖它往，無論情理有所未安，其奈銅鉈會見薶青艸若之何？故卻則重違知己、赴則荒卻雲山，或高明相體諒不以院事羇縻，使獲春秋時晉光儀則善矣！必欲據款結案，則雖妨命亦無所逃罪焉！

又

居士之捬有平原也，割家之半，與半生心力以營之，故得原田每每棟宇參差，乃一旦舉以捐之，貧道且言貿而不言施，不叨許王舍宅為寺之名，而欲貧道于中耕雲種月，遠追神鼎，近步圜通，人非木石，誰能已已？顧貧道聞之，「德薄而厚膺者召災；人微而顯乘者致盜。」德人如貧道，皆災與盜之所必尋者也。又數年以來，住經五剎，坐未席煖，時復播遷，則從者已倦，於追隨一番提起色色皆新，粟非天雨，杓不樹生，即貧道亦勢難於作始。語有之，「靡不有初，鮮克有終。」揆貧道之初終，固無一而可者，是以搔首躊躇，空壞則不敢、遲早又難期，更若付之惘然，則又廢墜居士千秋勝舉，故特浼白姪雪丆者應命。蓋其人乃鶴林牧兄之嗣，抑亦本色住山而無刀斧痕者。昔大覺道光仁廟，天下不多璉而多訥者，謂其知人能舉賢也。質之雅懷，想不以專輒為嫌焉！

又

恭聞和尚重舉金槍馬麥公案，了卻一主急債，親證本來空寂。和尚分中，正是順逆皆夢幻、苦樂皆影響。且從上黃龍、歸宗、大慧、徑山沒量大人，偶爾因緣相值，指不勝屈，不唯道價無損，亦且揩金增光，烏足為和尚歎惜憤鬱哉？唯是宗風秋季，假衣貿佛者比比。砥柱法門為人天表帥者，自是首推和尚，次則繼師耳！庸庸泛泛者獲福如彼、皎皎表表者受禍如此，則法運之修短可卜矣！法門之盛衰可見矣！得不為法運傷悲、法門痛哭哉？急欲面叩，幾擬借翼，奈夏病將發，決計深秋，但縣縣之私不能自已，不但夢寐以之也。日來道體不甚病否？此後葛藤不牽纏否？傳聞無的，幸備示以慰縣切。

山僧近事，風落江湖，莫不心寒股慄，親者諱、密者歎、高尚者呰議、憎嫉者非笑，求如左右知明見白，言言爬搔湊著癢處，不道全無，直萬一耳！但山僧今我非昔我，愚意近復不然，如往讀《南公傳》「我繫星子獄百日，親證法華三昧。」非不服膺此語，亦固然眎之云爾。幸而叨嘗此番境界，然後明見殺盜婬妄無非大用，堂堂魁儈屠兒悉屬真善知識。故今于苦樂順逆、修短盛衰不生二法見；于表帥人天者、假衣貿佛者，即授罰受罰者亦不作二人見。頭頭讞議葛藤、恰恰拈椎豎拂，又豈有日來此後之見哉？咄！不合私用官物，更與三十竹篦。

又(附來書)

某年來渾身保社中，益得備悉諸方知識道德佛法，真可以師表人天、砥柱末流者，終無以踰我和尚，益信平日決擇之不謬。而此衷仰企，夢寐無間，每思越中得以一席地攀邀杖履，俾終身近侍焉！蓋朝夕為念，如有重負，不能去懷。特以時值多艱，兼之力綿身病，願勇而機未諧，悒悒者久矣！天龍有靈，感得耿玉翁俯鑒鄙衷，力任金湯，遍告之現任道府各廳，諸當事無不人人欣諾，至于紳士之歡仰，更難枚舉也，即本師三和尚身雖越境，每有字及，必諄諄以迎回法駕為越中造福，今得此機會出于萬全，又遐邇緇素無不愜心，豈非天龍一大作用哉？又豈非浙越一大福緣哉？某睽違芝顏五載，于茲積懷奚止八斗？要非楮墨可罄，統俟親侍座下一為傾倒耳！

專人至，接翰教殷殷，如同面晤，深媿衰殘無似之人，屢承足下推重過宜，曷由而報知己之萬一哉？定光金地遙招手、智者江陵暗點頭，況能仁一剎殊費神用經畫，復煩耿玉老周爰咨度，謀諸當事，重以士紳弘護合詞共挽，奈何晦養自高，負違長者之心？但山僧日者返轅邗上，本欲了淨慧未完之局，一旦因谿山絕勝之雲門，遽更初念，是謂見得而忘義，直一商賈之道耳！撫躬循省，誠有所未慊于中焉！寤寐光儀心焉如擣，遠蒙垂念，兼辱厚貺，拜嘉之餘，不勝惓然之至。

復聖月錢居士

日者光賁林泉奉塵三夕，至今彷彿間猶有十影神駒在心眼中，以貧道風波摧拉之餘，所謂爨後焦桐耳！不謂賞音有足下，人亦有言：「眾人皆欲殺，吾意獨憐才。」足下第憐之已耳！翊揚雅度，則逢彼之怒，恐非所以愛貧道也。冬風漸肅，惟珍重四大。弗備。

又(附來書)

癸秋一別倏忽五季，玄黃異變，傷心酸鼻，偶從雲水緇流，訊知道體清佳，宗風弘暢，大慰遠懷。若繡三載之內喪父失偶，破卵覆巢，與死俱生，與憂俱老，屢欲皈命導師芟染從事，而三喪未舉，胤嗣乏人，不能遽逃世網，然百念已灰、在家如客，非久終當為所欲為耳！為法鬥爭已屬師門不幸，近者復欲牽入世諦為人罪案，清夜捫心，何以自解？光繡路見不平，出語每多憤激，知我罪我，自可聽之。若和尚汪度天淵，諸方贊誦愈切皈依。仲尼，日月也。其何傷于日月乎？頃因鴻便艸率，泐候秋冬之際，當趼足五磊，受和尚辣手鉗鎚，圖箇出處，慈腸或不我棄耳！外附小刻詩箋呈覽，臨楮不勝瞻戀。

世界等空華，人生如幻夢，幻成幻壞、幻生幻死、幻合幻離，乾坤之內、身世之交，無適而非幻者。惟至人了知是幻，故在哀而不傷、處樂而不淫、遇寵而不驚、當辱而不屈，皎若夌空之月、飄若出岫之雲，雖汩爾塵緣之中，而塵緣自不能為之纇也。門下曠心達識，固有芥于此乎！若夫貧道求全之毀，敢謂能自超然幻眎？抑深知薄福所召，日惟反躬是省，乃不意動高明激烈之懷，則罪過正復不淺矣！披讀先帝哀辭，令人哭不成聲，時情隱中，自當與麥秀黍離共譒千秋，豈曰一時傳誦已哉？何日晤言寫此鬱思？

布水臺集卷第三十

布水臺集卷第三十一

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

尺牘

復蠡源黃司馬(諱日芳)

隋珠趙璧處於莊嶽之間，雖欲什襲以藏，知不可得，然入則龍蟠、出則霖雨，圜轉無方，自在門下環樞以應，豈可定合山林野逸之見也？梅惠老前有手教，決意天台之行，故遂因循廢閣。歲云莫矣！俟新正與敝友商確報命。間關流寓，費日不貲，貧道自恨不如宏智佐佑四來，乃過蒙遣問，慚何如邪？筆語遲，日遣僧齎上。弗備。

又

臘底聞寶眷俱遷至山莊，既無事分身兩處，則生涯自然成片，況復冰消北岸、華發南支，疊巘堆青、層巒鎖翠，翩翩蜨戲、恰恰鶯啼，觸處皆建化玄門，豈不田地益寬、腳頭愈闊？雖則玲瓏嵒太白峰為君舊遊之鄉，安知不一番提起更一番新哉？非熊協卜，太公已望子之久，彼蟠谿一潯水，計不足留連乎！君長割餘閒而與我輩山僧野客平分風月，亦安可得邪？謹埽榻拂石，以俟末後一遊。

又

甬江分櫂，敢期千里洋子，竊附長風，庶幾瓜步南徐猶得追陪名勝，不謂貧道以四眾留，慈居士亦虎林頓轍，瞚息之間，夢幻千岐，始知般若六喻，信非曲譚。故今貧道願居士以華藏為床、不可說須彌為枕子、無邊浮幢王剎為茵褥、十虛為被、去來今為五更籌鼓、世出世間為三春夢，從他順也得、逆也得，如是則有極寵極辱之事出吾前，亦如木人見華鳥矣！否將嬰寧抑且如之何也？雖今世路風波在貧道亦何所不有，然稍能墨守，不至見貌言如今之流俗一等者，亦未嘗不作此觀耳！春寒乍雨乍晴，最宜珍調四大為禱。

又

聞歸楚之帆已飽春風而南矣！方恨不能握手江干，訂此生再晤之期，乃既發而中留何也？毋亦天故幻出奇緣，俾居士極生猒離之想，而堅固出世心耳！呂嵒丹成于下第、黃龍定證于獄中，古之人尟有不遭憂患而獲大寧者，所以酒僊和尚云：「楊子江頭浪最深，行人到此盡沈吟；他時若到無波處，還似有波時用心。」以此參知貧道之言未謬也。匏繫有眾之累，恕我候不躬親，天氣正熟梅，尤冀加餐自愛。

又

昔元微之與白居易云：「自識君來三度別，者回白盡老髭鬚；戀君不去君須會，知得後回相見無。」貧道與居士交情未敢竊比元白，然蒙駿賞亦略驪黃矣！乃僅一別而雲山飄渺會面無期，豈真人生動如山與水，一分而不可復合者也？去歲晤王念老得詳起居，且知長君已補弟子員，今秋化變龍門，會看角頭迥出，未審太翁肯以先朝刑獻，襲受昭代恩榮否邪？別後數年屢為業風飄蕩，爰自廣潤、能仁及今湖之道峰，雖則遷徙靡常，但喜面顏不改，可對故人耳！吳地兵凶日見，全楚賴德星，想已民豐物阜矣！玄鑒禪人以分衛來，敬修短箋問候，鴈遠魚艱，餘不備及。

與惠連梅職方(諱之煥)

延壽王去天童咫尺耳！入山之駕，未卜何日始命也？聞欲轍環之台，恐此邦亦猶吾大夫，況今皇路未清夷？我瞻四方正蹙蹙靡騁之時，毋亦暫登太白，少憩玲瓏，一觀海嶽之雄乎！專盻來旌，可勝翹企。

與春曉紀海憲(諱騰蛟)

羊羵首，魚赬尾，正繁霜，臘不雪，災祥之類斯繼見者頻年，自台臺下車以來，非但與人之誦孔邇有歌，而時雨同雲曾無失候，人事感于下、天道應于上，從此兵銷甲洗，四海將見同文之治矣！但拊字心勞簿書鞅掌，尚虞貴體未暇攝調，然萬井翕而尊俎，百神自當呵護，即貧道輩之枯木受陽春者，亦未嘗不冥告佛天，況台臺之禱久矣者乎？入山窮忙，有失拜賀，敬遣僧訊問興居，惟鑒炤。弗備。

又

客秋辱教言，貧道時出天童已逾月矣！所諭令姪至今未面，意歸東將日久。近有來自錢唐，始知亭驂未稅，鄉土情關，旄丘葛誕牢騷之緒，尋常在所不免，乃居士固用佛治心者，寧不知三界等郵傳、人生如過客？齊之僑、楚之旅，何所欣猒其間？況行之與止，非臧非樂，要有默定之天焉？故今貧道願居士，始終以天自信，總他方此界為一旅邸，以自泯懷，則安往而不自得其得哉？未能造訪，深懅寸私，輒奏短章，有冀寬廣耳！

與慈谿時邑侯

靈山佛法付屬王臣，誠以苾芻孱弱，非憑託高顯則無以蔭庇其根荄。況落穆寡合如貧道者，處魔強之日、當積毀之秋，復與大檀無傾蓋之歡、半面之識，必覆護之、安全之、多方而回互之。夫以民物為與包，在大檀固無所不用其樂只，而施之方外則已奢矣！非受屬靈山而以宰官示見者，曷能爾也？極欲詣臺致謝，然既以晏子待君侯矣！又不敢不以越石父自待，惟終身行道，期於冥酬厚德而已。臨書感慨，曷勝惓然之至？

復清海魯太史

夫子畏匡，微服過宋，至人之道，一龍一蛇，彼桓司馬曷從得其便哉？然託在知愛之下，不能不作於然疑耳！承翰而後喜乃可知，廣潤襟山帶海，僅以瓦全，非乏是輩也，是知濁惡世中，無適非苦。所貴慧心人冷眼看破，然後和盤掇轉，直向自己命根上力下一刀，則淨羸羸赤灑灑沒可把，自然乾坤依舊、日月重朗，舍是無為也。不慧薄福應宜長遯世、無能只合住深山，法幢高豎重言不當喫，況卓錫西來乎？言之不文、行之不遠，深慚拙集潦艸，乃不鄙夷，儼然重以珠璣弁首，庶將賴借以傳矣！幸何如之？望風懷想，不勝依依。

又

一夏貧病交煎苦惱無量，幸而富有風泉雲壑、節巘明湖，差足樂饑耳！吳興之轍雖未有期，然名山顯位望君之來。君乎！君乎！候不邁哉？余較相如病尤渴者，敬以來歲，春煖為約。

復玉齊耿兵憲(諱應衡)

鵝換丹經韻流千載，何虞琅函梵筴博以泡沫生餘？況鐵畫銀鉤，字字永和真蹟？復壽梓以廣流通，則熠燿非禪叢一處，荷戴亦非不慧一人矣！遠辱使星，諄諄返杖見命，若論有懷晤言之思，何啻櫂舟雪夜而往？乃歲云莫矣，不慧遽翛然就道，其若方來萬有餘指將何依託邪？敬訂春風乍扇重沐分榮也。前後尊稿，詠而珍藏之矣！裁復不莊，統惟涵鑒，餘希自玉以迓天庥。

又

建法幢于法運垂秋之年，雖二嚴素朢無虧者，未免波旬側目，矧福慧既涼且薄如貧道？復丁茲兵凶臶至，顧隱然半千緇侶，得超遙容與于長峰怪石之下，苟非光明遠炤，曷克臻此？乃復顧慮殷殷，不遠千里遺牘當事諸君子，屬以弘護帡幪之，又從而雨露之，何台臺之為人徹？抑周回顧盻，且靈襟之細密如絲也。所媿貧道荒疏無聞，無能補報萬一耳！五磊豁役既蒙留念，終戴二天必矣！承惠謹對使拜嘉弗宣。

又

娑婆險惡非得忍菩薩未易站腳，況行道設教其間？宜波旬之生憎嫉也。然，欲入虎穴取虎子，寧惜橫身虎口？所以山僧到此，不敢存絲毫利害於衷，直素乎其患難而行，乃總憲公即以澤雉蓄之，返得飲啄自如焉。幸矣！聞駕抵永興，本圖便面，但有數百衲子結冬在山，朝夕無見糧，不忍使其獨受饑寒，特回與之共守寂寥耳！艸率通候。弗備。

又

憂心悄悄，慍于群小，雖古聖不免，特曰：「肆不殄厥慍，亦不隕厥問。」則未易時常蹈襲耳！昨訪寓次，深慚齋施汪溢矣！而一種平懷泯然自盡之風，尤足生人曠遠，然則般若有靈，不于台臺茲益驗哉？別後旋歸道峰，駕至邸菴，殊失陪奉，罪歉并謝。

與子寅韋明州

武林會晤正在靈雨方零之候，別來幾何？時[颱-台+弗][颱-台+弗]秋風又將入戶矣！歲月如梭人亦易老，不審比來福履勝常、前案結絕否？聞郎君翰林公已屆臨安，則彼婦之口庶幾見睍曰消，冤業一釋，天宇迥高，頫仰身心更有何累邪？從此超三界越六凡，塵點劫來結末梢頭事，亦當料理清楚，不可更復因循矣！萬望留神，伏熱珍重。不盡。

復文載祁南平(諱熊佳)

尊嚴僊逝，憂出非常，山僧未能遣一介使用弔左右者，以居士見越常情，亦以山僧跡居方外者也。不意疏拙嬰難，反辱教札見唁，悚惕有加耳！況復達識高論尤足發人深省？如曰末劫正臨，古之至人如羑里畏匡，俱從逆行持世。夫子之說，洪範也，第曰僅云逆順不嬰，尤非深知和尚者，則山僧豈敢當哉？相去日以遠，相見日以疏，回首能仁，有同隔世矣！春末夏初，乍寒乍暄，唯珍育。不盡。

復皜菴費內史(諱景烷)

比來江上風鶴騰疑，貧道方停櫂吳門，忽接華翰，知愛念我者深至，馳仰之私，何啻春苕方增也邪？別機西堂，既荷栽培，則道峰片席與繼席之者，貧道更無復返顧之憂矣！所恨華髮一天霜，而殘雲莫鳥志在依山歸樹，弗克長侍左右耳！諸餘腕不勝，既金風瑟瑟，惟珍攝。弗備。

又

屢辱慈念，感不去衷，方媿僑寓行間，未遑訊問為歉，而又先以華音示我，何情之深而渥也？婁東邗上，等是雁落沙汀，宿水餐雲之志，終當償之金輪五老間耳！福無雙至，既有蘭孫之慶，合膺尤子之虞，此堪忍娑婆，所以為缺陷世界也。抑人有言：「知事少時煩惱少。」令姪喜知事，故應多受煩惱，第不當憂及居士耳！雖然，周處反轍卒為晉代名儒，安知今日之禍，又非將來之福哉？別機質陋無文，叨承曲庇厚矣！譽多溢美，得無過情也乎？梅綻新枝，時有暗香入座；柳含春意，不禁青眼撩人。明取箇中消息，何間千里同堂？吳門之櫂，萬乞停舟，臨書無任戴仰之至。

又

闊別故人，三見庭梧葉落，眷念之私，非不中心如失，而奔走淮齊，山川為間，正莫詰興居之安否如何耳？清長老來辱手教，始知有鼓盆之戚，家復多難。苟非高明勘破空華幻影，詎能堪忍如斯苦境惡緣也邪？山僧識疏材淺，既無神龜藏六之用，復多業緣鼓蕩之風，未必動而不遷，亦曰物誠斯應，不意居士曠識，亦竟以為猶然棲棲也。且道峰片席，清長老既能勉承堂構，復賴藉弘護威靈，使山門不致寂寥，化儀或將綿衍，斯善矣！又何必再三敦逼垂老無似之人哉？江山悠渺，恐增跋涉，萬勿命駕，庶不絕我芒鞋竹杖，尋洞中人于苕溪深處也。賤齒何足為念？謹拜嘉賜，秋風漸肅，唯冀若時自愛。不備。

又

前有還山退居瑤席之復者，蓋為辱承眷念之殷重違長者故耳！一則欲清長老再領院事，俾山僧得超遙容與，時駕廣陵之鶴、時揚霅水之舲，相從香山九老，或聽雲嵒下、或賞雪峰頭，庶幾頤真葆和，以不夭札其天年而已。今清長老既堅志不還，則一任燈籠騎佛殿出山門，抑山僧何苦龍鍾僕僕，甘為兒孫作馬牛哉？故定計明春二月，祇可一到上方，少慰勞勞闊別之思，常住事宜不敢與知也。先此布聞，統惟恕悉。不宣。

又

到山數日，聞大維摩示疾毘邪，屢欲遣問，正恐反更勞神，然私不去心也。適諸郎姪及兩張先生至，知竟霍然，殊為慰慊。日者山僧棄昭易邗水萬有千金之功業，直飄然歸臥空山者，豈有所眷戀其間？特以曩劫與居士有深緣，而一往弘護之誼不忍違負耳！山僧且不忍負居士，顧于先師半生締搆之叢林，忍見墓木未拱日就傾圮？今往者拂袖已行，來者皆掉頭不顧，使山僧溘同朝露，則亦已矣！尚狗馬未填溝壑，將宜何如為心者？夫此安彼危、此飽彼饑；此簡閒、彼憂勞，寧獨灼如高鑒？即至愚之夫，亦知此行必凶多吉少。然山僧所以為此極難者，正如石齋合座師，本一帖括書生，當君國危亡之際，必躬就戎行，卒視死而如飴，誠以國宜忘家、君宜忘身，臣子之分當如此耳！將遂渡江而南，不知奉教更復何日？臨書愴懷，曷勝凄清？

復靜香周觀察(諱荃)

炎荒喪亂，北地災仍，唯青齊四境之中，賴德星高炤，屢見豐年穰穰，夜戶不扃矣！復軫念蒼生之盲無慧目也，必欲借大法金鎞而開鑿之，非內聖外王之道備乃厥躬，何以臻此？第媿山僧利眾乏珍，無以副台臺之請求耳！夫感應道交理無固必，既承呼召，敢不奔趨？所以遲遲吾行者，屬此間有未了之案，然亦隨宜註銷，行將曳杖就途矣！相見匪遐，率爾報命，統惟慈原。弗宣。

又

勉承台命，竭蹶赴青，不謂遽逢居士之大故，弗克安止檀陰之下，相與光揚此事，則我法可知矣！道中獲一傾蓋無以為情，復不能少致生芻之獻，然居士方以道義廣交遊知，不以世俗相期焉！山僧安敢希蹤古人？特以年運既往，謬為諸方推許，庶竭駑鈍少挽末年頹風，是所報于萬一耳！抑聞至人不以存沒間念、不以生死縈懷，惟望凝神自愛葆我天真，儻後緣成熟，再託弘護之中，爾時唱拍相酬，豈不寂莫中一段快事也？臨楮曷勝神企之至？

復開來萬萊州(諱代尚)

猥承賦贈及法殿之顏，高挂雲堂，頓覺華雨彌空、龍蛇走壁，正使藏之百葉，且有考往蹟而興弔古之思者，況此日之瑤章璀璨乎哉？竊惟門下孝以作忠、慈以使眾，其于家國之間，舉人道之所宜然者，可謂罄無能事矣！至若山僧之株守林泉，罔裨宗教，直一衰朽陳人已耳！顧何煩高明齒頰而揄揚累幅也邪？初夏賦歸來，暫寓邗上小菴，佇聽萊績告成，行將藩蔽江南，奉麈或當有自乎！春光溢目，想興居凡百如宜，謹此借候，餘希珍玉。弗備。

復松交顧比部(諱子咸)

向者承乏越州大能仁寺，幸依檀蔭，因得奠安厥居于萬有好惡之中，嗣後弘法台垣，竟以無妄罹災，復藉讜言賴昭雪，則又非僅託庇甘棠，且將肉白骨起死者而生之矣！乃數年之間，萍蹤湖海，浪跡淮齊，遂不克以一函訊問興居，罪也如何？蒙慈宥弗棄夷，更以報國禪院相推挽。國未云報，報我知己，此其時矣！其奈衰殘無似，固利眾乏珍，而邗江吳會抑多未了之局，坐此分身不迭可若何？或因便得一造龍門，話往昔為厚幸。至于金閶把斷，化導一方，則智短神疲，恐雖方命亦有所不暇惜也。死罪死罪，不盡不盡。

復爾濤汪進士

仰惟逸韻孤標，聞諸敝檀費皜菴者飫矣！昨過鴛湖得晉光儀，如坐春風愛日中，不啻錫我百朋之惠，矧茲德音不已哉？承諭欲山僧曲垂方便得唱還鄉曲者，不妨居士即今磊磊落落，作一破家散宅漢，則自無家可坐、無世可興，又豈有鄉邑之可還也邪？不見古德道：「還鄉盡是兒孫事，祖父從來不出門。」是在居士留神而已。旅菴月子在山僧門下，未逮賜由之輩，而盛德作人，遂蒙獎藉乃爾！然苟能堅自樹立，其去時流也遠矣！秋曙至，深委近履，殊為慶慰。李道臺弘護無斁深荷，鼎力吹歔并謝。弗備。

復明州眾護法宰官

先和尚典主斯席近十載餘，荷大檀呵護之靈，故得梵海無波、道山高出。今者天不惠弔、哲人云逝，閔予小子方深梁木之悲、未諳父薪之重，乃門下不泯先德，儼然忘其固陋，重之以堂搆是仍之命，拊躬循省百慮摧填，方欲山藏海竄、曲匿高深，而山中同門昆年，過奉明詔霜督愈嚴，今則山僧自知業緣無避，抑以白楊蕭蕭，先靈在望，築室反場，伊何人哉？故敢勉承台命，俟三年心喪之後，度其可行則行之，不可則與大檀共戴有德，以不昧先和尚屬累群公之誼斯已矣！所冀大檀弘護無斁，保茲清眾，俾不孝得安山鳥飲啄之嘗，則食德寧有艾哉？奉教有自，艸復不虔，統惟垂炤。弗宣。

復常熟眾護法宰官

承翰以勝法見召，固當從喚。自惟駑馬伏櫪，不堪有所驅策，矧廣潤殘局未終當破壞之餘？一旦去其司守，非但剎竿倒地，將恐佛面生苔矣！妨命之愆，統惟慈炤，臨書無任，主臣之至。

復檇李諸護法宰官

鴛湖浩渺，秀水泚清，所以蔚為文邦佛國者，雖地靈乎！亦由諸大君子動之以光風、臨之以霽月，遂如是其泱泱大風哉！譬諸安養人之所樂生也，復有觀音勢至垂手提攜焉！不即往惑矣，更掉頭不顧，豈夫也哉？然則貧道辱諸大君子棲真之命，又何異是？但日者謝事道峰，期于投老匡廬，金輪五老實聞斯言，無幾而遂食之，此固諸大君子之所不取也。所冀玉成乎其大者，庶不敏之是釋，抑或相共諸大君子對臨乎空生嵒畔焉！其不逖耳矣！謹復弗宣。

復李灌谿、姚文初、吳止齋、陳皇士諸護法宰官

恭惟眾檀，德合民望，文為士宗，正氣彌天。既潔身以持世，清風匝地，尤起懦而鐫頑。百艸出龐蘊之家，章明祖意；天女入維摩之室，妙發辯才。法喜逍遙，豈等蘇黃以有間？玄機旁礡，將追楊李而上之。某佛蔭叨承、宗圖濫廁，人非廣慧難酬郡尉之禪；智遜金山敢下端明之帶。辱諭般若廢寺，欲侍者葦燈效恢復之勞，且以中興文字委之山僧。班門弄斧，某固不敢，即葦燈宗子，學齒未長，德能俱淺，夫以白雲之洞徹，見元發用太早，尚來昔人非福之譏，矧其下乎？某聞君子愛人以德，果諸檀愛其慧辨英敏，可臻斯道，當勸其竿頭進步再見文殊，不應使彼坐向彌勒閣中生滅度想也。抑道邊廢剎，殊費經畫，吳下叢林又近多奔競之風，以血氣未定之人染其惡習，名利薰心，必致枉道辱身，敗傷風教，得不求益無幾，而害實弘多哉？尚冀諸檀策發而謝遣之，則戴德之思，當有倍于銜結者矣！臨書無任主臣。

與祈遠唐孝廉(諱元竤)

欽風慕德之久，僅于天童一曙光華，自此如武陵春色，杳不重逢矣！辛巳隱匡南，遠承教札，及黃檗老人碣上之詞，拜跪展讀，朗詠嵒前，則猿啼危木、鶴唳青霄。會某適刪潤從兄伯子狀，于時鶺鴒原上之思，遂合作風雨雞鳴之感，但幽棲既荒遠，而嬾癖復中心脾，不覺因循廢閣于今。頃拮据天童先師銘事，重嵒之感欻復見前，方冀匈言左右，不謂惠貺下頒，謹此特遣侍僧走謝兼展夙懷，伏望矜哀愚誠，一字之褒非但先兄榮于華袞，庶俾遠方殊俗聞風之下廉立而敦，則凡自今以往之人心，既死而之生者，皆門下之賜也。若謂誓言始出，方三令而五申之，不應自某決撒籓籬，則此乃風世之言，何與諸方之事敬以為請？畏涉葛藤，不敢[糸*蠃]縷。

復予安王孝廉

緬懷玄致，渴想殊深，忽教札遠頒，箑章寵被，兼拙錄重辱題辭，顧盻之間，何止風清四座？直令嵒壑光生矣！先德有言：「功名美器，造物不與人全，人固欲之，天必奪之。」矧內無實德而浪得虛名者邪？褒嘉過逮與夫巨剎濫膺，皆所謂負乘致寇者。然藉是得以朝夕祇承大教，非不願幸，但廣潤住僅一周寒暑，無尺寸之勞足以報效山林泉石，正難撩起便行，而恬作負心漢耳！儻邀居士之靈主者，或聽以客情相處，則奉塵當在霜老華黃之候，否則不敢與聞大命矣！謹布腹心，統惟裁察。

又

明夷蒙難，在昔聖賢莫可殫紀，至若山僧又不足言矣！東甌之質自是業種五百生前，豈當事者有成心于我輩哉？即有成心，愈徵夙負難逃，此我輩學佛之徒明見三世果因，而不從違世儒諉天與命之說也。如此，則尚恐此番償酬不足，致有餘殃可畏，又焉肯打向別處流轉乎？辱念殷殷，至形歌詠，是將不朽山僧也，抑山僧何幸，小出而大遇哉？

又

見可而進，知難而退，來翰非不籌之至當，山僧亦非不委悉深情，但既承當箇事，闡化一方，不能洞察幾微，綢繆未雨矣！徒于舵折檣傾之後，方議收綸罷釣，未免貽譏有識。抑山僧佛氏之徒，而學夫佛者也，夫佛必以深悲大願為心，悲願之重，身命是輕，故曰：「將此身心奉塵剎。」又曰：「我觀三千大千世界，無有芥子許，而非菩薩舍身命處。」審若如是，是則欠債還錢，況已不中？矧爭潛見校夷險，而為趨避之地哉？故識者謂山僧宜捐道峰，而不知山僧早已捐夫身命矣！蓋不如是，是謂離悲棄願，而佛必曰：「某非吾徒也。」然則在彼不妨已展不收、在我難持退而不進，庶幾將此身心用報佛恩酬知己耳！唯高明其鑒諸。

布水臺集卷第三十一

布水臺集卷第三十二

住明州天童寺匡廬黃巖沙門道忞著

尺牘

與同菴蔣孝廉

數載阻胡隔越，久乖魚鴈，頃接玉如弟書，始知偕寶眷歸自江上，闔門俱慶，福履如宜，忻慰！忻慰！念自帝京版蕩來，郡縣之覆亡者十而九，抑不似揚之埽土盡也。民至埽土盡，豈非樂深而哀甚者邪？于最甚之中，無豐德厚福而獲安全，焉有是理哉？則謂非天之眷居士不可，獨公車頓于癸未之役，猶恨甘泉淑靈之氣，未發越居士耳！然貧道邇來親睹宰明屬以癸未起家者數矣！非其名捐，則其身敗者有之；甚而身名俱敗者亦有之，則又安知非天之與居士後，而實與居士先邪？所冀懋昭明德以終迓天之庥已耳！天步尚艱，惟冀順時珍愛。

又

淮揚稱天下金穴，素封之家，奚啻千門萬戶？如居士之澹薄明志，有何慢藏？乃家貧而亦遭劫邪？盜而無良至是，其綠林之最下者乎！雖然今之所謂良臣，古之所謂民賊；然則今之所謂民賊，古將無名而命之矣！應知世愈趨而愈下，則人亦安往而不下哉？經云：「佛心所緣，緣苦眾生。」彼劫掠賢人之罪，當如七遮議條罪大苦深，則亦何由解脫？唯是既因地倒，還從地起。所望居士以地天為量、慈氏為師，生大哀愍、發深悲願，翻彼劫奪之想、興我喜捨之心，願令此輩過茲以往，處處富有貲財、身身得大自在，精嚴不與取戒，盡形盡壽而堅持，潔清尤巢許、受用等諸天，斯乃至聖大人成己成物之懷也。想高明志有同然，或不以為笑，其以我言為服乎！

與安丘三如、源思馬二孝廉(長諱長春，次諱澄)

昨過貴邑，猥承加意接待，或居士引誘多人為善則可，在山僧覺難消受耳！別來蒙福庇一路康安，奈為泰雨徹公苦留五蓮度夏，然淮甸之催符旋至，秋初當即策杖南邁矣！雖彼此出作入息共一夙興夜寐，而齊楚異方，未知會晤更復何時？所冀精勤在道，期于覺岸同登，斯善焉！辱命撰《準提菴記》，意思生澀，勉為搦管殊媿不文，謹書上取裁度，餘弗備及。

與搴玉孫陽江(諱自修)

春回大地山光明媚，而白駒忽來天外，偶語小立坐對嵒前，雖半日千載也。門下自是血性漢，不作廉纖態度，然既欲留心此事，當向千聖萬靈分疏不下、錐劄不入處，透頂透底始得，所以古有「縣崖攃手，絕後再穌」之喻。夫云攃手絕後，則放舍身命如大死人，雖有耳目實無聞見，而來偈云舊、云明、云三生，皆違無生之旨。不揣愚蒙，并前長歌一例奉和，幸惟炤諒，無嫌續貂。

又

前夏聞出山後，北騎已渡江，閩浙潰師，沿途劫掠，深為相遭憂。幸京邑不大蹂躪，想闔門清吉，邇來起居佳勝。育生歸，竟不面別，殊失申候，中間謝事顛末，必為居士言之詳矣！每念俊骨天生，澂襟似滌，肯拼選官不如選佛，則丹霞老子直拜下風，豈特跨拘鄰上哉？貧道固望之久，而般若六喻可謂屢見，經年有識復不當自裁邪！退休山寺頗愜幽情，乃為走聲者累，雖耕而反餒，抑未免告困高門耳！故某禪特為眾匈石頭，謹此訊問多福，尚冀有以導引之。

與介子黃居士

不孝忞于門下雖未識荊，然耳熟大名三十年，蓋胸中有江上二黃之日久矣！況彼此得預天童籌室，業為法社連支，則又何啻君子千里同風已哉？乃者不幸天喪哲人，先和尚奄就後世，閔予小子儼然憂戚之中，日惴惴先人行業放失，無以昭布來茲。適吾幢兄迻檄山中，徵不孝所述年譜，且雅稱門下高誼，肯以筆鐵頭點出先和尚末後光明，雖則門下于先師有無縫塔樣，不欲蓋覆將來，然俾不孝輩榮施多矣！敬當匍匐江上頫泣涕興，以請于下執事。然有幢兄懇告在前，則不孝輩惟據歲譜依實供通而已，忝辱同仁，知必有以炤諒也。

又

開先明法師，忞受業先子也。當其無恙時，道法廣被荊揚，蓋與一雨潤、蘊璞愚中分震旦焉！乃沒且一十三載，未有碣上之詞。頃拮据先和尚銘事，不覺百感中來，泚達于面。頫仰先子所交天下名公卿，皆相繼化去無存。間存矣！而言之不文；言文矣！而擇法眼無與焉。求其海內兼而有之，足以行遠惟法兄一人，先子固未奉塵乎！或哀弟之誠為一開生面，庶幾後世學佛之輩，尚有聞風而踔厲者。敬以為請。

又

違範幾何時？滄桑之變，不意屢見，頻年聞洛邑頑民獨推江上，則其蹂蹸也將必甚，如是為吾道兄憂不去心者纍月。然周身之防，無論綽能包孔，而昌文既沒，天豈忍當吾世而中斬乎？迨新秋訪真秏，而後喜乃可知，弟亦以忝主天童，有媿陰翊之言。因謝事，今已退耕慈之靈峰精舍矣！先年為受業先子圖不朽，冀一言以傳，幸蒙賜俞，乃久不擿下，豈先子地卑邪？或弟駑不足進邪？抑略而忘之邪？今因申候，輒復奏請者，庶幾必不吝慈焉！臨楮不勝神興之至。

復爾寧楊居士

兀菴來，具道門下高才俊骨，令人不禁神往左右，及披翰簡，乃知汜分江上，益知淵源之有自也。黃澂江貞忠勁節，根於至性，故其託之豪素見為詞章者，非獨嚴冠履秩君父之彝倫，固己胸羅今古、學貫天人矣！山僧偶獲此槁於畸人之手，深藏祕笥，日惟壁梭化變，有所遄逸是懼、何幸儼然賜教重以壽梓之舉，此蓋天不欲泯其芳躅，而暴揚於門下耳！敬授兀菴齎上弁首，即請如椽發攄文而行遠，不倍屣於質野固陋之言乎！翹想光儀，艸勒弗備。

與荊二哥

去夏聞尊翁大故，不勝為居士凄其，以居士方謹周身之防，又不敢為尊翁即位而哭，蘊結之懷徒付之浩歎而已。居士主退，尊翁主進，畢竟進者不如退者之高。然當爐不避火，使尊翁得如居士，固九動而十全，抑天下後世，其謂尊翁何？無論馬革裹屍，自合英雄本色，與其公案狼狽于今，曷若大事了辦于昔？則尊翁之進又未見其少遜于居士之退也。故鄉丹陽已安堵矣！聞復棲遲檇李何邪？因風候問，尚冀以時自愛。

復爾保程居士

鏡水秦山，淨如蔆華新炤，不謂別來無時，翻成鋒鏑危亡之地，保障生民，恨無睦州巨履有大神變，其如法幢徒建何？客秋以賤恙欲就醫江外，所謂出隊云者，亦因行掉臂之說耳！乃居士責以厲滯磨昏，求人作士，急救宗門縣絲為務，顧山僧非其人者。然明諭則皆忠言讜議也，若云暑往寒自來；冬藏春自發、釋迦老子何日不放光動地、谿雲泉石無時不說法如雷？如旁友所昌言，正是時人窠臼，何居士亦雷同近日遽印可作佛門宗子哉？呵呵！若在廣潤門下，換骨洗腸重整頓，通身是眼更須參。請即以是意訊之旁友何如？

復仲英楊居士

遠辱魚箋，褒嘉過甚，蓋居士徒向山僧虛名耳！使見山僧實面，將恐醜拙難看，未有不廢然而返者也。

如來教所述種種，亦即是未見得楊純粹，如果覿面一見，則生死一著不可得、變難艱苦不可得，以至夙稟愚鈍，汩沒塵緣底，悉皆不可得矣！不見龐居士于一口吸盡西江水語下豁然大悟，便道：「有男不須婚，有女不須嫁；大家團圞頭，共說無生話。」豈不是親見目前無可得？使有可得，又安能湘水沈金，而以摝籬自賣哉？雖然，千里馳香法音求示，豈可徒然？山僧記得古德問僧：「向甚麼處去？」曰：「西山住菴去。」古德云：「我向東山頭喚你，你便來得麼？」曰：「不然。」古德曰：「你住菴未得在。」請居士向者裏通箇信與山僧，然後山僧開示居士未遲也。

復次牧馮居士

伏讀來教，自笑饒舌無端，然再四惟忖，不得不更饒舌一上也。先子輿有言：「君子所為，眾人不識。」諸方如是則可，門下亞聖大賢，心眼迥殊，豈亦惑夫悠悠之說邪？夫蒙舉止非敢曰君子，但以法門為公，正不敢認作一家一己事，所以今夏有唯一山幢高原立僧之舉，輒以己衣分授先師者衣之，俾說法舉揚，貴夫宗風不墜耳！昔玅喜謫梅陽時，有傳瞎堂遠公偈頌提唱以往者，玅喜駭曰：「老師莫年有子如是邪！」因寓書通誠，并寄贈圜悟所付己衣，然則在古明眼尊宿有行之者矣！而蒙亦只如蟲禦木，不意後先一揆合他古聖，若符節然！良以此心苟公未有不合者，乃諸方反見非謫，甚至比例父亡兄為代父生子。於乎噫嘻！何從得此傷倫滅理之譚？則又不止令人胡盧絕倒矣！夫代父生子，所謂昔無而今有者也。若夫三人者，皆十年二十年親炙先師，又先師屢言之蒙者，故今夏之舉，諸方當簡其提唱之是與不是，不必論蒙授衣之當與不當也。何也？苟其提唱無據，雖坐脫立亡，九峰拊背不肯奈何？果若合乎先師意旨，則真父所生子矣！安可以父沒，一旦未與卜其家室而遂棄其孤哉？世有喪心之兄焉如此，而諸方亦肯之乎否邪？以此固知古人重道不重衣，重道故心公，心公故眼明，眼明故不與其子彌光輩，而與其居恆未一睹面之同門者是也。今人重衣不重道，不重道所以識暗，識暗故心私，心私故惟貴遞相傳受之子徒，雖有同門超卓如遠公者，概不齒錄也。然蒙聞之：「其人存則其政舉，其人亡則其政息。」彼衣者，政也、虛器也；行解者，人也、真道也。故行解相應，即門下所謂苕帚柄亦可當柱杖。如其不然，諸方縱曰親相付授，不亦臨濟送直裰、竇八脫布衫之多事中更多事哉？請以質之門下，更請以質之諸方何如？

與開陽李居士

子瞻作《圜澤傳》具載三生石詩，今一讀之，猶然酸鼻，乃者公燕之會與居士別，蓋二十餘年矣！僅一餉而分岐，身前邪？身後邪？芒芒大有因緣，蓋有不可問者。雖然，君子千里同風，安用[石*國][石*國]抴毗邪與占波鬥額，而春寒秋熱，鼻孔自時時相挂，況三生亦世諦有耳，于第一義諦則無何也？世諦以有念為念，故一念涌千波；至人以無念為念，故一念包三世。三世既爾，十虛類然，十虛既然，則可謂：野色更無山隔斷；天光直與水相通。故吾與居士亦遊于至人之天而已。當年蒙示〈戒殺文〉，祇嘗寶鼎一臠，邇來筆陣，想追屈宋而上之。然文亦道之華也，黃檗老人唱道于光黃之日久矣！子輿氏曰：「由孔子至于今百有餘歲，去聖人之世若此其未遠也；近聖人之居若此其甚也。」孰與生同井里有如居士者？然則茹其英而吐其華，又安可遜彼私淑，而曰無有乎爾哉？臨風惜舊，可勝縈懷。

復天中沈居士

敬披來教，用心至切，入處甚深，說理極透，子細簡點將來，不出仰山道底。昔雪峰目臨濟為白拈賊，雪竇則道：「夫善竊者鬼神莫測。」臨濟既為雪峰知道，未稱好手，況山僧痿痿羸羸？且恁過時，卻遭居士無端扭捏一上，令人太是不甘。雖然，山僧內中更有喫緊一則，因甚居士偏拈不著邪？

與虞尊高居士

尊翁丁季宦楚，皓首方歸，生入玉門之慶，又不當與足下斑衣載舞之歡，合作傳奇一部邪？流聞道路正復淒清不淺，況叨知愛者？因足下之誼，竊傷尊翁為國忘家數十年，廉如孫叔敖而功不獲食、守如田即墨而烈無從飲，思作天問，乃星辰則己易位矣、兩曜且復東行矣！彼蒼告余以無如何？可奈何？於尊翁未識荊，不敢通箋奏，惟左右道達之，託鴻訊問，不盡攸懷。

復長卿姚居士

貧道以菲躬眇德，儼然錫卓靈山，得不觸忌波旬？乃累大檀弘護，卒俾傾而復峙、隍而復平，然揣魔軍嫉妒尚未銷歇，幾欲搏風高翥，非敢逍遙物外，庶免矰繳之憂，而無如金湯德厚，未忍恝然孤負也。慚媿教言，褒嘉過甚，不覺回惶，稽于裁畣。統惟慈光炤諒，縣父母一片護持苦心。聞尚僦居城中，謹奏箋致謝，幸轉達之。餘俟面傾，弗備。

復奕遠祁居士

往歲在雲門，側聞倜儻不羈之風飫矣！方寵光未承為恨。至若令先君以翩翩佳公子，當佛滅又後五百歲，非內交于緇侶、非要譽于鄉黨朋友，乃不吝割捐巨貲，頓復千秋已廢之名藍，誰在見聞之下不生隨喜之心？況儼然重以典席之命屬厥眇躬？然則匍匐捐糜以趨效焉未酬知遇也，抑何敢優游怠忽致方明詔？所媿摧殘樗朽，利生乏珍，而廣潤復有未了之緣，儻大檀宥其顓愚而寬假之，不以官守是責，俾閒身得轉徙于緱江鏡水之湄，庶奉教有辰矣！如不弛其鞭箠，則廣潤傾頹，亦檀護之憂也。恭傒後命，謹還趙壁，鄉老先生書，亦祈道達愚意。

復萬弢宗居士

伏讀來教，知一往嗜道之懷，不以人廢言耳！若謂寰區衲子學識盡羅胸中，非惟山僧不敢承當，抑不試故藝，尼丘蓋賤之！矧山僧忝為臨濟兒孫哉？重辱勝法見招，海鳥畏享大牢，雖其天性固宜，而廣潤屬有未了之緣，正難拈一放一，以卒妨大命，奈何遴選無私？更推有德，惟高裁其折衷之，弗備。

復彥遠胡居士

每聞河渚之間，有偃騫風塵，若楚士悲魯儒泣其人者，其向詣則未知何如也。既而稍悉其行藏，于子山與然之口，益向往久之。不自謂今春西子湖頭，遂獲劇譚傾倒邪？但恨一見不再見，惆悵實深耳！前惠手教無便鴻，抑譽太不虞，莫知云答，非怠也。費蘊老熱腸冷眼，真可謂素心人，其于道峰外護，亦已畢殫其力矣！韓子遽、錢允武、潘天行、呂半隱數君子，承枉顧亦可人，餘則教顏尚未奉，祇挹清光耳！謹復弗備。

復鄴嗣李居士

江橋分手，寒暑倏更，貧道固東西南北之人也，兼之業風飄蕩，頃復自能仁而之吳興之道場山矣！道阻且長，鴻魚益窅，未審比來佳況何如？承屬梵君傳後之書，人事紛拏，久虛報命。今夏屬山中靜簡無為，方始就槁，因觀生感，未免有過激之詞，然東坡夢作《祭春牛文》，或以為太殺傷時；或以為喚醒無妨隨色摩尼亦就他人看去。不揣鄴嗣高明，更復以為何如也？侍者乞明州，特遣馳上，兵凶繼見，風雨不常，萬惟珍攝。弗備。

又

周生脫白，辱翰先容，美厥成人，孰大于是？然空山惟寂歷、六戶絕喧囂，加以殿艸未芟、槽廠先著，固非說紛慕華者之所服，又豈持梁躍駿者之能嘗乎？但既承嘉命，法無拒人，鱗翔羽泳，聽其自化而已。謹復。

復幃燈凌居士

貧道謬託人師，德實涼儉，所以循山傍澗，散髮采薇之志，蓋自滄更桑變以來，己矢死靡他矣！不謂業風鼓蕩，爰自甬徂台，自台徂越，木偶翻為土偶所笑，竟莫知稅駕之鄉邪！今春之仲，又以吳興諸大君子挽茲道峰，樹高風王，益切顛殞之虞。所快門無俗駕，座有鴻儒，以為此生遭逢幸。雖以居士之美如英、美如玉，未即奉塵而譚，而令先君之精忠峻節，早知大德者之必有後，何意假令姊之善緣辱德音之下？逮清風披拂，如挹光儀，第媿聞時富貴、見後貧窮，不副來教之注存耳！所諭一如命安排，謹復不盡。

與荊谿諸護法書

山僧年登望七，百念俱灰，前冬有金粟之赴者，以先業為獍梟剝啄，萬不得已強起一撥而反諸正耳！迺去秋復蒙大檀，再過武原，苦以龍池見挽，無論峻阪鹽車，力非罷駑所堪，抑天道好虛、地道流謙，今寰海名山東南望剎，不幸諸子往往有尸而祝之者矣！山僧又于祖父三席總一肩承紹，縱瑤田協夢，一粥皆緣，其若犯天地盈滿之戒、招人神嫉妒之愆何？然終諾大檀上荊谿者，以萬兄諸子方在鬩牆，不得不暫過而調劑之。及造龍池，復如命議安兩序者，以此間群情欲散。金粟又嗷嗷待餔，山僧不能曠日持久以候立住持故耳！今此來雖為海印道場，亦為繼席之人，伏望大檀早推賢者德愛山僧，則成我之恩等於生我之厚，將殞身而效命，尚銜結以何辭？否則惟有掉臂長往而已。恐大眾一朝星散，禹門依舊鱷藏，先此披瀝丹衷，統惟高明炤察，是禱。

復獻吉沈居士

貧道徒有空名而無適用，方負非達而聞之媿，不謂樂道敦仁如居士固亦謬聽人言，而尤措意于區區者乎？前擬就梓檇李蓋有成說，既而深思征帆未北、馬首欲東，戀堀之蚖何以解嘲于當世也邪？即日過婁東，統承慈炤，則已有為孺子而下榻者矣！深銘雅愛，敬謝嘉招弗備。

復香城姚居士

法城賴有牆塹，自先棲真開社鴛湖，早已神交左右矣！不意金地之招遙及無似，江陵點首敢自沈吟。第才脫夏天衫，又穿冬月襖，得無令人不堪惆悵只堪憐者邪？豈不夙夜畏行多露？想在高明必能原之諒之。謹謝弗敏。弗備。

復尊素王居士

浪跡湖江，閱人如海，非無淵才博雅之士，至若門下之胸藏山澤氣薄雲天，則寥寥罕見矣！祇挹清光，恨以為晚，乃塞鴻越燕，各有天涯，遂不能長茲白社共闡大猷，愾歎如何？山僧衰頹易老，豈堪北地風霜？青淄之轍，旋即言歸，所望了諸未了，亦駕出天都二十四橋風月，尚有待于玄賞之人也。

復默全張居士

客冬承以僊丸見惠，藥我孔多。自審衰暮之年，似難少此，然安得移家東海，長就倉公之市邪？春杪將赴青州，去平江且三千里矣！廣川飲片，愈難索求，度惟頤神嗇思，節飲時餐，或能保有殘息再與居士軒眉一笑乎！希勤道業，長此永懷。

復明卿劉居士

途間忽爾沾恙，匆匆別來，心日搖搖如縣旌不置也。本空至，知即康安，殊可欣慰。山僧道德輕微，無能闡化大東小東，徒費居士心力周旋，貽累實深。北兵暫駐淮揚，今已渡江多日，而廣陵專使復日催上道，北海之轍覺似難回馬首，或憑仗道力，以提挈新長老者福庇山門，則受賜多矣！流光似箭，人亦幾何？惟勤證無生，庶相見有期耳！幸加意。弗備。

復天石施居士

承乏天童四載，滄桑遞變，饑饉臶臻，而食堂萬指，人無菜色之憂，念賢喬梓弘護樂施之高誼，蓋未嘗一日忘心也。乃者浮兄急流謝事，復慮叢席虛曠，特于寰海宗工之內，遴選山僧，卒惠教臨之。雖門下為千秋法社計長久，而山僧蒙茲寵召不亦榮施多與！既辱知遇之隆，遄思先業之大，抑焉敢徘徊顧惜其間？但無奈老眼昏華龍鍾已甚，且業與昭易眾檀，期修《華嚴》大懺。往有成約，或仗庇威光，了茲勝緣，而殘喘猶存得以祇奉塵譚，其在來歲朱明之候乎！趨命期期，統希恕悉。

復包兄元孺林居士

自甲午春，因含芳弟郵致魚箋于伯兄，不通音問又復五見青黃矣！喜客歲雪槱來得讀手示，知伯兄鮮健，合十加額者再。至若生世亂離，家園破壞，此堪忍界之所以為苦娑婆也。經云：「隨其心淨則佛土淨。」今土之不淨如此，豈天殃人禍之為與？皆由我輩往昔縱貪瞋癡、恣無明燄，不自淨其心之過耳！居今之世苟能改往修來，自可轉禍為福，業旋消故、殃不造新，將見天宮佛國，不難隨願受生，亦安往而不得其樂郊哉？雖然，世界等空華、諸佛同幻夢，自弟觀之佛國天宮，且如海上蜃樓，假有非實，而況其凡乎？古之至人在樂不荒、處憂不困，明斯道也。願伯兄與諸眷屬亦以此道牧心，自忘薺之甘、荼之苦矣！弟慚道德荒蕪，恒為業風鼓吹，昔自吳興之淮而之青齊，今復由淮之道峰且更再住天童，[番*支]北遷南迄無寧歲，未卜何年一筆勾下，尚得以衰暮之餘從兄于盤湖之沚掬水瀹茗，一暢其生平哉？尚冀聿修明德，以迓後祉焉！

復族弟含芳居士

聞過南徐即洩下不止，蓋此身虛妄，積劫以來眾苦蘊崇，所患非一日矣！然知苦斷集慕滅修真，從上佛祖鮮不因之而了辦己躬大事者，是故經言：「病乃眾生良藥。」豈不信哉？如今不用苓芡、白朮理氣壯元，但自內觀病從身生，身從業生，業從心生，心何所生？如此鞭策、如此起疑、如此考究，忽然洞徹根元，則千生萬劫所有苦本莫不霍然病已。馬首垂東，弗及遣候，旅次客途，尚冀善為調攝。不宣。

復妹八姑晃道人

去春雪槱來，讀八姑手信，知令伯母與你殷勤事佛，專精向道之心。此心即是道心，亦即成佛作祖之正因也。若云福緣淺薄，思先母而不見，及欲聞山僧法信又不知更在何日者？此則著于世俗情見。情見若著，斯塵緣之所以征逐、佛道之所以背馳、世界之所以崢嶸、死生之所以往復也。今承專懇，無別開示，只要你與令伯母當下勦絕諸凡情見。情見若盡，方知春寒秋熱，老僧之法信不次傳來；夜寐夙興，先母之真儀不謀覿面矣！如此寧惟通晝夜而知？且無今古之間然。既無今古之間然，豈有東西之睽隔？東西不隔，無去無來，又何生而何死哉？你與令伯母，其尚勉之。

布水臺集卷第三十二終